{
    "paper_id": "874b73ba78d1d83773cf28abac4ab91f5a0dcf9f",
    "metadata": {
        "title": "Ultrasound in the Management of the Critically Ill Patient with SARS-CoV-2 Infection (COVID-19): clinical applications in Intensive Care Medicine -a narrative review",
        "authors": [
            {
                "first": "Virginia",
                "middle": [],
                "last": "Fraile Guti\u00e9rrez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Dra",
                "middle": [
                    "Jos\u00e9"
                ],
                "last": "Mar\u00eda",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Ayuela",
                "middle": [],
                "last": "Azc\u00e1rate",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "P\u00e9rez",
                "middle": [],
                "last": "David",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "",
                "middle": [],
                "last": "Torres",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Llu\u00eds",
                "middle": [],
                "last": "Zapata",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Andrey",
                "middle": [],
                "last": "Luis",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Rodr\u00edguez",
                "middle": [],
                "last": "Yakushev",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Ana",
                "middle": [
                    "Ochagav\u00eda"
                ],
                "last": "Calvo",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Dra",
                "middle": [],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Dra",
                "middle": [
                    "Virginia"
                ],
                "last": "Fraile Guti\u00e9rrez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Jos\u00e9",
                "middle": [],
                "last": "Mar\u00eda",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Dra",
                "middle": [],
                "last": "Ana",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Ochagav\u00eda",
                "middle": [],
                "last": "Calvo",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "publicly funded repositories, such as the WHO COVID database with rights for unrestricted research re-use and analyses in any form or by any means with acknowledgement of the original source. These permissions are granted for free by Elsevier for as long as the COVID-19 resource centre remains active. Journal Pre-proof REVISI\u00d3NEcograf\u00eda en el manejo del paciente cr\u00edtico con infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 (COVID-19): aplicaciones cl\u00ednicas en Medicina Intensiva-una revisi\u00f3n narrativa Please cite this article as: Guti\u00e9rrez VF, Mar\u00eda Ayuela Azc\u00e1rate J, Torres DP, Zapata L, Yakushev ALR, Calvo AO, REVISI\u00d3NEcograf\u00eda en el manejo del paciente cr\u00edtico con infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 (COVID-19): aplicaciones cl\u00ednicas en Medicina Intensiva-una revisi\u00f3n narrativa, Medicina intensiva (2020), doi: https://doi.J o u r n a l P r e -p r o o f REVISI\u00d3N Ecograf\u00eda en el manejo del paciente cr\u00edtico con infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 (COVID-19): aplicaciones cl\u00ednicas en Medicina Intensiva-una revisi\u00f3n narrativa. Page 2 of 38 J o u r n a l P r e -p r o o f RESUMEN La infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 (COVID-19) se caracteriza por producir en las formas graves, un cuadro de insuficiencia respiratoria que puede evolucionar hacia neumon\u00eda y s\u00edndrome de distr\u00e9s respiratorio agudo (SDRA), presentar complicaciones como fen\u00f3menos tromb\u00f3ticos y disfunci\u00f3n cardiaca, lo que motiva el ingreso en la Unidad de Cuidados Intensivos (UCI).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "La ecograf\u00eda, convertida en una herramienta de uso habitual en la UCI, puede ser muy \u00fatil durante la pandemia COVID-19 ya que la informaci\u00f3n obtenida por el cl\u00ednico puede ser interpretada e integrada en la valoraci\u00f3n global durante la exploraci\u00f3n del paciente. Este documento describe algunas de sus aplicaciones con el objetivo de proporcionar una gu\u00eda a los m\u00e9dicos responsables adaptado al paciente cr\u00edtico con COVID-19.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Alguna de sus aplicaciones desde el ingreso en la UCI incluyen confirmar la correcta posici\u00f3n del tubo endotraqueal, facilitar la inserci\u00f3n segura de las v\u00edas, e identificar complicaciones y fen\u00f3menos tromb\u00f3ticos. Adem\u00e1s, la ecograf\u00eda pleuropulmonar puede ser una alternativa diagn\u00f3stica v\u00e1lida que permite evaluar el grado de afectaci\u00f3n pulmonar, mediante el an\u00e1lisis de patrones ecogr\u00e1ficos espec\u00edficos, identificaci\u00f3n del derrame pleural y del barotrauma. La ecocardiograf\u00eda proporciona informaci\u00f3n acerca de la afectaci\u00f3n card\u00edaca, detecci\u00f3n del cor pulmonale y estados de shock.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Some of its applications since ICU admission include verification of the correct position of the endotracheal tube, contribution to safe cannulation of lines, and identification of complications and thrombotic events. Furthermore, pleural and lung ultrasound can be an alternative diagnostic test to assess the degree of involvement of the lung parenchyma by means of the evaluation of specific ultrasound patterns, identification of pleural effusions and barotrauma. Echocardiography provides information of heart involvement, detects cor pulmonale and shock states.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Keywords: COVID-19; coronavirus; ultrasound; echocardiography; echography; critically ill.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La enfermedad por SARS-CoV-2 (COVID-19) se caracteriza por producir un cuadro neum\u00f3nico, con fiebre y tos, acompa\u00f1ado de opacificaciones pulmonares multifocales en vidrio deslustrado, que puede evolucionar a s\u00edndrome de distr\u00e9s respiratorio agudo (SDRA) y puede requerir ingreso en un Servicio de Medicina Intensiva (SMI) en un porcentaje elevado de pacientes 1 . Por otro lado, la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 puede provocar fen\u00f3menos tromb\u00f3ticos y alteraciones graves a nivel de otros \u00f3rganos como el coraz\u00f3n.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 360,
                    "end": 361,
                    "text": "1",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "La ecograf\u00eda podr\u00eda ser una herramienta muy \u00fatil en la pandemia COVID-19 debido a que permite obtener im\u00e1genes en tiempo real, a pie de cama, y de manera no invasiva en pacientes ingresados en Unidades de Cuidados Intensivos (UCI) [2] [3] [4] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 231,
                    "end": 234,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 235,
                    "end": 238,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 239,
                    "end": 242,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Adem\u00e1s, ha demostrado aumentar la seguridad en los procedimientos invasivos. En este contexto, la informaci\u00f3n obtenida mediante las diferentes modalidades de ultrasonograf\u00eda podr\u00eda ser interpretada e integrada en la valoraci\u00f3n global durante la exploraci\u00f3n del paciente. Recientemente, han sido publicados diversos art\u00edculos sobre el papel de la ecograf\u00eda en la valoraci\u00f3n de la funci\u00f3n pulmonar y cardiovascular de los pacientes infectados por SARS-CoV-2 [5] [6] [7] [8] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 456,
                    "end": 459,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 460,
                    "end": 463,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 464,
                    "end": 467,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 468,
                    "end": 471,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "El Comit\u00e9 para Formaci\u00f3n y Acreditaci\u00f3n de ecograf\u00eda de la Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina Intensiva, Cr\u00edtica y Unidades Coronarias (SEMICYUC), ha elaborado este documento con algunas de las m\u00faltiples aplicaciones de la ecograf\u00eda con el objetivo de proporcionar una gu\u00eda \u00fatil a los m\u00e9dicos responsables de la atenci\u00f3n a pacientes con COVID-19, particularmente durante el ingreso en UCI (Tabla 1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "La fabricaci\u00f3n de equipos ecogr\u00e1ficos port\u00e1tiles ha hecho posible su disponibilidad en la mayor\u00eda de los SMI. Adem\u00e1s, la existencia de sondas de ultrasonidos con conexi\u00f3n inal\u00e1mbrica, o conexi\u00f3n USB a una tablet o smartphone, aunque proporcionan estudios de menor calidad que equipos de mayor tama\u00f1o, son adecuadas para obtener im\u00e1genes ecogr\u00e1ficas en pacientes COVID-19. Presentan ventajas respecto a las consolas port\u00e1tiles como son el menor tama\u00f1o y peso, su facilidad en el transporte, r\u00e1pido arranque y asepsia, al poderse cubrir f\u00e1cilmente con fundas pl\u00e1sticas de un solo uso, lo que reduce el riesgo de contaminaci\u00f3n e infecci\u00f3n nosocomial y facilita procedimientos de limpieza y esterilizaci\u00f3n 7,9 . Se aconseja la utilizaci\u00f3n de ec\u00f3grafos port\u00e1tiles dedicados en exclusiva a pacientes COVID-19, con precauciones de asepsia y esterilidad para disminuir infecciones cruzadas, y se recomienda utilizar cubiertas en la sonda y el teclado 10 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 702,
                    "end": 707,
                    "text": "7,9 .",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 943,
                    "end": 945,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "J o u r n a l P r e -p r o o f PREPARACI\u00d3N DEL EC\u00d3GRAFO"
        },
        {
            "text": "La limpieza del equipo se debe realizar seg\u00fan las recomendaciones ante la pandemia 11,12 (Anexo 1)",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "J o u r n a l P r e -p r o o f PREPARACI\u00d3N DEL EC\u00d3GRAFO"
        },
        {
            "text": "El control de la v\u00eda a\u00e9rea mediante intubaci\u00f3n orotraqueal (IOT) y conexi\u00f3n a ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica (VM) es un procedimiento habitual en el manejo del paciente con insuficiencia respiratoria aguda (IRA) grave secundaria a enfermedad por SARS-CoV-2. La IOT es una t\u00e9cnica que puede generar aerosoles, por lo que debe llevarse a cabo por un profesional adecuadamente entrenado, preferiblemente utilizando videolaringoscopia, y con el equipo de protecci\u00f3n individual (EPI) recomendado 13 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ECOGRAF\u00cdA EN EL CONTROL DE LA V\u00cdA A\u00c9REA"
        },
        {
            "text": "La confirmaci\u00f3n de una correcta posici\u00f3n del tubo orotraqueal (TOT) tras la IOT es fundamental, habitualmente se basa en la capnograf\u00eda y la exploraci\u00f3n f\u00edsica (visualizaci\u00f3n directa del paso del TOT a trav\u00e9s de las cuerdas vocales, elevaci\u00f3n sim\u00e9trica de ambos hemit\u00f3rax, ausencia de ruidos a nivel epig\u00e1strico, auscultaci\u00f3n de murmullo vesicular y condensaci\u00f3n en el tubo con la ventilaci\u00f3n) 14-16 . El acceso sub\u00f3ptimo a recursos como la capnograf\u00eda y la interferencia que supone el EPI para realizar una exploraci\u00f3n f\u00edsica completa, convierten a la ecograf\u00eda una herramienta muy \u00fatil en este contexto.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ECOGRAF\u00cdA EN EL CONTROL DE LA V\u00cdA A\u00c9REA"
        },
        {
            "text": "La ecograf\u00eda traqueal se ha mostrado no inferior a la capnograf\u00eda para la exclusi\u00f3n de la intubaci\u00f3n esof\u00e1gica 17 . Para ello, es necesario utilizar una sonda lineal o convex y adquirir un plano transversal en la regi\u00f3n anterior del cuello, en la l\u00ednea media, encima de la escotadura esternal. En este plano, la tr\u00e1quea se identifica como una l\u00ednea J o u r n a l P r e -p r o o f hiperecog\u00e9nica con forma de U invertida, generada por la interfase mucosa-v\u00eda a\u00e9rea, y un artefacto posterior en cola de cometa (Figura 1A). La intubaci\u00f3n correcta de la tr\u00e1quea no produce cambios en la imagen descrita, dado que no se genera una nueva interfase entre la v\u00eda a\u00e9rea del paciente y el TOT (ambas contienen aire) y que, adem\u00e1s, el TOT se encuentra detr\u00e1s del artefacto generado por la tr\u00e1quea (lo que limitar\u00eda su visualizaci\u00f3n). La intubaci\u00f3n inadvertida del es\u00f3fago se identifica ecogr\u00e1ficamente porque produce una nueva interfase entre la mucosa esof\u00e1gica y el aire contenido en el interior del TOT, que da lugar a un segundo artefacto en cola de cometa que nace a un nivel m\u00e1s profundo que la tr\u00e1quea, y lateral a esta (Figura 1B).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 111,
                    "end": 113,
                    "text": "17",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "ECOGRAF\u00cdA EN EL CONTROL DE LA V\u00cdA A\u00c9REA"
        },
        {
            "text": "La principal ventaja de esta exploraci\u00f3n es que no precisa iniciar la ventilaci\u00f3n para detectar la posici\u00f3n incorrecta del TOT, evitando la posibilidad de aspiraci\u00f3n de contenido g\u00e1strico, las limitaciones son la imposibilidad para visualizar el TOT de forma directa en el interior de la v\u00eda a\u00e9rea y las posibles alteraciones anat\u00f3micas que presente el paciente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ECOGRAF\u00cdA EN EL CONTROL DE LA V\u00cdA A\u00c9REA"
        },
        {
            "text": "La ecograf\u00eda pleural proporciona informaci\u00f3n anat\u00f3mica directa sobre la expansi\u00f3n pulmonar y la entrada de aire en los pulmones 18 . Puede sustituir a la auscultaci\u00f3n y a la radiograf\u00eda de t\u00f3rax como m\u00e9todos para excluir la intubaci\u00f3n bronquial selectiva inadvertida (IBSI). Para ello, es necesario utilizar una sonda lineal o convex y examinar, al menos, los puntos superior e inferior del protocolo BLUE en ambos hemit\u00f3rax 19 . En estos planos, en ecograf\u00eda 2D la pleura se identifica como una l\u00ednea hiperecog\u00e9nica horizontal, que presenta un movimiento generado por el deslizamiento de la superficie de la pleura parietal sobre la visceral con los movimientos respiratorios, denominado lung sliding o signo del deslizamiento pulmonar 20 . En modo M se puede registrar tambi\u00e9n de forma est\u00e1tica cortando la l\u00ednea pleural, lo que produce una imagen denominada seashore sign o signo de la orilla de la playa. La presencia de ambos signos en cada hemit\u00f3rax es indicativa de insuflaci\u00f3n bipulmonar (Figura 1C). La IBSI tiene como consecuencia la ausencia de aireaci\u00f3n del pulm\u00f3n contralateral, que se detecta mediante la ausencia de lung sliding, y un patr\u00f3n en \"c\u00f3digo de barras\" o signo estratosfera en modo M (Figura 1D). La transformaci\u00f3n de un patr\u00f3n en c\u00f3digo de barras unilateral en un patr\u00f3n de deslizamiento pulmonar normal, asociado a la retirada parcial del TOT, confirma que la posici\u00f3n inicial del tubo correspond\u00eda a una IBSI del pulm\u00f3n contralateral (Algoritmo 1). Las principales ventajas de esta exploraci\u00f3n son la posibilidad de demostrar aireaci\u00f3n pulmonar sin utilizar fonendoscopio e inmediatez frente a la radiograf\u00eda de t\u00f3rax (Rx), la principal J o u r n a l P r e -p r o o f limitaci\u00f3n deriva de la existencia de diagn\u00f3sticos diferenciales del signo de la estratosfera (ausencia de ventilaci\u00f3n, neumot\u00f3rax, tumores,\u2026).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 128,
                    "end": 130,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 425,
                    "end": 427,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "ECOGRAF\u00cdA EN EL CONTROL DE LA V\u00cdA A\u00c9REA"
        },
        {
            "text": "En la pandemia COVID-19 el rasgo caracter\u00edstico en los pacientes graves es el desarrollo de neumon\u00eda que progresa hacia SDRA con un patr\u00f3n caracter\u00edstico y diagn\u00f3stico en la tomograf\u00eda computarizada (TC) 1 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ECOGRAFIA PLEUROPULMONAR"
        },
        {
            "text": "La evaluaci\u00f3n de los pacientes con IRA a trav\u00e9s del protocolo BLUE (Bedside Lung Ultrasound in Emergency) es una de las aplicaciones bien conocidas y consolidadas de la ecograf\u00eda pulmonar 19 . Aunque la bibliograf\u00eda disponible sobre la utilidad del ultrasonido pulmonar (UP) para evaluar a los pacientes con sospecha de infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 y sus potenciales aplicaciones es a\u00fan escasa, existen datos que evidencian la buena correlaci\u00f3n entre los hallazgos de UP versus TC tor\u00e1cico 6 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 188,
                    "end": 190,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "ECOGRAFIA PLEUROPULMONAR"
        },
        {
            "text": "Las dificultades de movilizaci\u00f3n, alto riesgo de difusi\u00f3n del microorganismo durante el traslado, y la desinfecci\u00f3n posterior de las salas de radiolog\u00eda hacen que, aunque TC sea la modalidad de imagen recomendada, la UP sea una alternativa diagn\u00f3stica v\u00e1lida que permite evaluar el grado de afectaci\u00f3n pulmonar a pie de cama mediante el an\u00e1lisis de patrones ecogr\u00e1ficos espec\u00edficos 21 . La UP no debe entenderse de forma aislada sino que se complementa con la ecocardiograf\u00eda en muchas de las patolog\u00edas del paciente cr\u00edtico 22 23 . Las ventajas y limitaciones de la UP se presentan en la Tabla",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 382,
                    "end": 384,
                    "text": "21",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 525,
                    "end": 530,
                    "text": "22 23",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "ECOGRAFIA PLEUROPULMONAR"
        },
        {
            "text": "La exploraci\u00f3n se realiza en la posici\u00f3n de dec\u00fabito supino, dividiendo cada hemit\u00f3rax en cuadrantes 24 . Los art\u00edculos que eval\u00faan la utilidad de valorar diferentes patrones ecogr\u00e1ficos de aireaci\u00f3n del pulm\u00f3n para obtener una puntuaci\u00f3n analizan seis \u00e1reas en cada hemit\u00f3rax delimitadas por tres l\u00edneas longitudinales (eje largo de clav\u00edcula a diafragma) a nivel esternal, axilar anterior y axilar posterior como referencias anat\u00f3micas que delimitan tres \u00e1reas diferentes: anterior (1 y 2), lateral (3 y 4) y posterior (5 y 6). Trazando una l\u00ednea transversal a nivel de la mamila estas \u00e1reas se dividen en superior e inferior. De esta forma se establecen seis zonas de exploraci\u00f3n, para analizar las mismas regiones cuando se realiza de forma evolutiva y que en un estudio piloto reciente ha demostrado no ser inferior a los protocolos que utilizan m\u00e1s cuadrantes 25 . El derrame pleural (DP) y la presencia de consolidaci\u00f3n se analizan en Los patrones A, B1 y B2 incluyen la presencia de deslizamiento pulmonar (Anexo 3).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 101,
                    "end": 103,
                    "text": "24",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 866,
                    "end": 868,
                    "text": "25",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "2."
        },
        {
            "text": "En el caso de los pacientes con COVID-19 los hallazgos caracter\u00edsticos dependen de la fase evolutiva de la enfermedad. Las primeras manifestaciones en la UP est\u00e1n representadas por una distribuci\u00f3n irregular de l\u00edneas B focales y posteriormente confluentes que se extienden a m\u00faltiples \u00e1reas de la superficie pulmonar. La evoluci\u00f3n posterior est\u00e1 representada por la aparici\u00f3n de peque\u00f1as consolidaciones subpleurales con l\u00ednea pleural engrosada e irregular con \u00e1reas asociadas de pulm\u00f3n blanco, presencia de \u00e1reas parcheadas de patr\u00f3n A y \u00e1reas con anomal\u00edas sin presencia de grandes DP. La evoluci\u00f3n ser\u00e1 hacia un patr\u00f3n de consolidaci\u00f3n, especialmente en zonas declives, con o sin broncograma a\u00e9reo, y su extensi\u00f3n creciente en la superficie pulmonar indica progresi\u00f3n hacia la fase de IRA que puede requerir VM.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "2."
        },
        {
            "text": "La relaci\u00f3n aire/l\u00edquido determina la apariencia ecogr\u00e1fica del pulm\u00f3n y proporciona diferentes patrones seg\u00fan el grado de par\u00e9nquima aireado, lo que permite asignar una puntuaci\u00f3n diferente a cada una de las zonas de estudio.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "2."
        },
        {
            "text": "La UP puede ser \u00fatil para monitorizar la evoluci\u00f3n de la enfermedad mediante la utilizaci\u00f3n del Lung Ultrasound Score (LUS) 26, 27 . En este score se utiliza el modelo de exploraci\u00f3n de 12 regiones (Anexo 4). La puntuaci\u00f3n se calcula sobre la base del peor patr\u00f3n de ultrasonido detectado en cada una de las 12 regiones examinadas, asignando un valor de: patr\u00f3n A = 0 puntos; B1 = 1 punto; B2 = 2 puntos; C = 3 puntos. La puntuaci\u00f3n total es la suma de los puntos asignados a cada regi\u00f3n (desde 0, puntuaci\u00f3n que denotar\u00eda el pulm\u00f3n totalmente aireado, a un m\u00e1ximo de 36, que traducir\u00eda un pulm\u00f3n totalmente condensado). Durante la evoluci\u00f3n de la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 en la UCI los pacientes presentan habitualmente mejor\u00eda de los Page 8 of 38 J o u r n a l P r e -p r o o f infiltrados en la Rx de t\u00f3rax, pero la UP evidencia hallazgos patol\u00f3gicos que persisten m\u00e1s tiempo, con engrosamiento de la l\u00ednea pleural y abundantes l\u00edneas B, que podr\u00edan predecir dificultad para la desconexi\u00f3n de la VM y fracaso en el weaning 27 (Figura 3). La puntuaci\u00f3n LUS ayuda a conocer la masa pulmonar aireada y puede aportar informaci\u00f3n cl\u00ednica y pron\u00f3stica, por lo que este score podr\u00eda utilizarse para predecir los pacientes que requieren ingreso hospitalario tras acudir con fiebre y disnea a los servicios de urgencias y, adem\u00e1s, detectar pacientes que pueden fracasar en el destete de la VM en las UCIs. Son necesarios estudios para validar esta puntuaci\u00f3n en los pacientes con neumon\u00eda por SARS-CoV-2.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 124,
                    "end": 127,
                    "text": "26,",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 128,
                    "end": 130,
                    "text": "27",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "2."
        },
        {
            "text": "Otras patolog\u00edas pulmonares aunque no son frecuentes en la fase precoz de la neumon\u00eda por SARS-CoV-2 pueden aparecer durante la evoluci\u00f3n de la enfermedad como el neumot\u00f3rax o el derrame pleural.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "2."
        },
        {
            "text": "La detecci\u00f3n de neumot\u00f3rax es importante en la evaluaci\u00f3n de barotrauma asociado a la VM o iatrog\u00e9nico tras maniobras de reclutamiento o canalizaci\u00f3n de v\u00edas centrales (CVC). La UP se confirma como una alternativa a la Rx de t\u00f3rax en el diagn\u00f3stico del neumot\u00f3rax con una especificidad alrededor del 98% y sensibilidad en torno al 75% 28, 29 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 335,
                    "end": 338,
                    "text": "28,",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 339,
                    "end": 341,
                    "text": "29",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumot\u00f3rax"
        },
        {
            "text": "Aunque se pueda realizar un estudio sistem\u00e1tico, en un paciente inestable en dec\u00fabito supino y dado que el aire tiende a ocupar la parte anterior del t\u00f3rax se debe comenzar explorando los campos anteriores. Una sonda lineal o microconvex es suficiente para el an\u00e1lisis de la l\u00ednea pleural y evaluar los artefactos pulmonares (Figura 4C y 5D) . Es un signo din\u00e1mico que muestra la alternancia de deslizamiento normal y abolido durante la ventilaci\u00f3n en 2D o por la sucesi\u00f3n de im\u00e1genes normales (signo de la orilla) durante la inspiraci\u00f3n y l\u00edneas horizontales (signo de la estratosfera o c\u00f3digo de barras) durante la espiraci\u00f3n en modo M. Es un signo espec\u00edfico con una sensibilidad del 66% y una especificidad del 100% para diagnosticar neumot\u00f3rax 30 . Cuanto m\u00e1s lateral e inferior est\u00e1 el punto pulmonar en la pared tor\u00e1cica, mayor es su extensi\u00f3n. Un punto pulmonar muy posterior o ausente sugiere un neumot\u00f3rax masivo con atelectasia completa del pulm\u00f3n 31 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 749,
                    "end": 751,
                    "text": "30",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 959,
                    "end": 961,
                    "text": "31",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 325,
                    "end": 341,
                    "text": "(Figura 4C y 5D)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Neumot\u00f3rax"
        },
        {
            "text": "El derrame pleural (DP) es una complicaci\u00f3n poco frecuente en el COVID-19, cabe recordar que la Conferencia Internacional de Consenso sobre Ultrasonido Pulmonar establece que \"para la detecci\u00f3n de DP, la UP es m\u00e1s precisa que la Rx en supino y es tanto como la TC\" (nivel A) 32 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 275,
                    "end": 277,
                    "text": "32",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Derrame pleural"
        },
        {
            "text": "El DP tiende a acumularse por gravedad, en las partes declives de t\u00f3rax por lo que la exploraci\u00f3n debe comenzar cerca del diafragma, usando una sonda convex, siendo el punto PLAPS donde mejor se detecta. El DP se visualiza como un espacio libre de ecos, a menudo anecoico, entre las capas parietal y visceral de la pleura y situado siempre por encima del diafragma 33 . El diafragma permite diferenciar entre el DP y la ascitis.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 365,
                    "end": 367,
                    "text": "33",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Derrame pleural"
        },
        {
            "text": "La apariencia del DP deber\u00e1 interpretarse dentro del contexto cl\u00ednico y no valorar su apariencia de forma aislada para tomar decisiones terap\u00e9uticas, ya que un DP anecoico puede corresponder tanto a un exudado como a un trasudado 34 (Anexo 5).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Derrame pleural"
        },
        {
            "text": "Uno de los hallazgos m\u00e1s frecuentes en la enfermedad grave por el SARS-CoV-2 es una profunda alteraci\u00f3n de la hemostasia, cuya aparici\u00f3n tiene implicaciones pron\u00f3sticas. M\u00e1s de dos tercios de los pacientes que fallecen por esta enfermedad El componente predominante de la alteraci\u00f3n hemost\u00e1tica no es la di\u00e1tesis hemorr\u00e1gica, sino un estado protromb\u00f3tico, que se asocia a fen\u00f3menos tromboemb\u00f3licos venosos y de trombosis microvascular, con niveles elevados de d\u00edmero D y fibrin\u00f3geno. En los pacientes cr\u00edticos, estos fen\u00f3menos implican una mayor incidencia de trombosis en dispositivos intravasculares y de fen\u00f3menos oclusivos vasculares 35, 36 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 638,
                    "end": 641,
                    "text": "35,",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 642,
                    "end": 644,
                    "text": "36",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "ECOGRAF\u00cdA VASCULAR"
        },
        {
            "text": "La ecograf\u00eda vascular permite identificar algunos fen\u00f3menos tromb\u00f3ticos, e iniciar una estrategia terap\u00e9utica dirigida a su control y prevenci\u00f3n, lo que podr\u00eda mejorar el pron\u00f3stico 37 . Para su estudio es necesario el uso de una sonda lineal de alta frecuencia (7-15 MHz), que permite explorar el territorio venoso, con \u00e9nfasis en las zonas de inserci\u00f3n de los CVC y completar el estudio en los vasos venosos de ambas piernas hasta la vena popl\u00edtea. Se ha estimado que el 90% de los \u00e9mbolos de los pacientes con tromboembolismo pulmonar proceden de las venas proximales de las extremidades inferiores. Los trombos se visualizan como material ecog\u00e9nico en el interior del vaso, pero los trombos inmaduros pueden no ser ecog\u00e9nicos y, en ocasiones, son compresibles parcialmente debido a su consistencia gelatinosa. Por tanto, el criterio diagn\u00f3stico principal es la ausencia de comprensibilidad del vaso y no la visualizaci\u00f3n de un co\u00e1gulo.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 182,
                    "end": 184,
                    "text": "37",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "ECOGRAF\u00cdA VASCULAR"
        },
        {
            "text": "El uso de la ecograf\u00eda vascular aumenta la seguridad y la efectividad durante la inserci\u00f3n de los CVC en comparaci\u00f3n con t\u00e9cnicas basadas en referencias anat\u00f3micas [38] [39] [40] . Previo al inicio de la punci\u00f3n debemos explorar los accesos vasculares para determinar el m\u00e1s adecuado y detectar las variables anat\u00f3micas vasculares 41 . En caso de trombosis venosa y/o alteraci\u00f3n anat\u00f3mica, se debe cambiar la vena de acceso 42 (Figura 5) . El tama\u00f1o del vaso objetivo a canalizar es importante y, en condiciones ideales, el di\u00e1metro externo del cat\u00e9ter debe corresponder como m\u00e1ximo a un tercio del di\u00e1metro interno de la vena (por ejemplo, un cat\u00e9ter de 4",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 164,
                    "end": 168,
                    "text": "[38]",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 169,
                    "end": 173,
                    "text": "[39]",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 174,
                    "end": 178,
                    "text": "[40]",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                },
                {
                    "start": 331,
                    "end": 333,
                    "text": "41",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 424,
                    "end": 426,
                    "text": "42",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 427,
                    "end": 437,
                    "text": "(Figura 5)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "ECOGRAF\u00cdA VASCULAR"
        },
        {
            "text": "French necesita una vena de 4 mm). El riesgo de trombosis aumenta cuando el calibre del cat\u00e9ter utilizado es mayor al recomendado 43 . Es necesario mantener las medidas de asepsia, incluyendo el uso de gel est\u00e9ril y funda protectora de la sonda para disminuir el riesgo de bacteriemia asociada a cat\u00e9ter. Se recomiendan dos abordajes: ecoguiado, se realiza la ecograf\u00eda previa a la punci\u00f3n para estudio del vaso objetivo, analizando su tama\u00f1o, profundidad, permeabilidad y punci\u00f3n vascular seg\u00fan t\u00e9cnica de Seldinger que visualiza la punta de la aguja durante su inserci\u00f3n en el interior del vaso durante el procedimiento, as\u00ed como el avance de la gu\u00eda met\u00e1lica y posterior posici\u00f3n del cat\u00e9ter y ecodirigido, tras la comprobaci\u00f3n del tama\u00f1o del vaso y ausencia de trombos en su interior, la punci\u00f3n se realiza sin visualizaci\u00f3n de la aguja con el ec\u00f3grafo 39 (Anexo 6).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 130,
                    "end": 132,
                    "text": "43",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "ECOGRAF\u00cdA VASCULAR"
        },
        {
            "text": "La afectaci\u00f3n cardiovascular y cardiaca por SARS-CoV-2 parece asociarse a mayor mortalidad. La lesi\u00f3n mioc\u00e1rdica se evidencia por la elevaci\u00f3n de biomarcadores de da\u00f1o mioc\u00e1rdico (troponina I o T o p\u00e9ptidos natriur\u00e9ticos), que ha sido reportada con una incidencia elevada (7% -28%) [44] [45] [46] [47] [48] , estando relacionada con un mayor porcentaje de ingresos en SMI, mayor necesidad de VM, coagulopat\u00eda, fracaso renal agudo y mayor mortalidad [44] [45] [46] [47] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 282,
                    "end": 286,
                    "text": "[44]",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                },
                {
                    "start": 287,
                    "end": 291,
                    "text": "[45]",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                },
                {
                    "start": 292,
                    "end": 296,
                    "text": "[46]",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                },
                {
                    "start": 297,
                    "end": 301,
                    "text": "[47]",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                },
                {
                    "start": 302,
                    "end": 306,
                    "text": "[48]",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                },
                {
                    "start": 449,
                    "end": 453,
                    "text": "[44]",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                },
                {
                    "start": 454,
                    "end": 458,
                    "text": "[45]",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                },
                {
                    "start": 459,
                    "end": 463,
                    "text": "[46]",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                },
                {
                    "start": 464,
                    "end": 468,
                    "text": "[47]",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "ECOCARDIOGRAF\u00cdA"
        },
        {
            "text": "El mecanismo de da\u00f1o mioc\u00e1rdico es complejo, pero la lesi\u00f3n directa mediada por la enzima convertidora de angiotensina 2 (ECA2), la hipoxia y posibilidad de una tormenta inflamatoria de citocinas se han postulado en su patogenia 49, 50 . Existen dos tipos de patr\u00f3n de lesi\u00f3n mioc\u00e1rdica: a) Subagudo: consistente en un aumento progresivo de los biomarcadores de da\u00f1o mioc\u00e1rdico y de inflamaci\u00f3n (d\u00edmero D, ferritina, lactato\u2026) con una evoluci\u00f3n lenta y deterioro progresivo de las funciones org\u00e1nicas, en probable relaci\u00f3n con una lesi\u00f3n secundaria a una tormenta de citocinas o una linfohistiocitosis hemofagoc\u00edtica, que produce la muerte del paciente aproximadamente entre la segunda y tercera semana desde el inicio de los s\u00edntomas. b) Agudo: afectaci\u00f3n de aparici\u00f3n s\u00fabita, con evoluci\u00f3n desfavorable que produce una disfunci\u00f3n mioc\u00e1rdica fulminante en pocas horas, siendo compatible con una miocarditis o una miocardiopat\u00eda de estr\u00e9s. En base a la evidencia actual este segundo patr\u00f3n aparentemente es poco frecuente [51] [52] [53] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 229,
                    "end": 232,
                    "text": "49,",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                },
                {
                    "start": 233,
                    "end": 235,
                    "text": "50",
                    "ref_id": "BIBREF60"
                },
                {
                    "start": 1022,
                    "end": 1026,
                    "text": "[51]",
                    "ref_id": "BIBREF61"
                },
                {
                    "start": 1027,
                    "end": 1031,
                    "text": "[52]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1032,
                    "end": 1036,
                    "text": "[53]",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "ECOCARDIOGRAF\u00cdA"
        },
        {
            "text": "La ecocardiograf\u00eda, tanto en un nivel b\u00e1sico como avanzado, resulta fundamental para el manejo de los pacientes infectados por SARS-CoV-2 con shock o da\u00f1o mioc\u00e1rdico y la detecci\u00f3n de CPA (Tabla 3). Es necesario conocer las interacciones producidas entre el pulm\u00f3n y el coraz\u00f3n de los pacientes en VM, y las de estos con f\u00e1rmacos vasoactivos e inotr\u00f3picos y sistemas de oxigenaci\u00f3n de membrana extracorp\u00f3rea (ECMO) 54, 55 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 415,
                    "end": 418,
                    "text": "54,",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                },
                {
                    "start": 419,
                    "end": 421,
                    "text": "55",
                    "ref_id": "BIBREF64"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "ECOCARDIOGRAF\u00cdA"
        },
        {
            "text": "Page 12 of 38 J o u r n a l P r e -p r o o f",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ECOCARDIOGRAF\u00cdA"
        },
        {
            "text": "Se deben realizar los estudios ecocardiogr\u00e1ficos seg\u00fan las recomendaciones internaciones de cuantificaci\u00f3n cardiaca 56 . Ante la elevada carga asistencial derivada de la situaci\u00f3n de pandemia es importante minimizar el tiempo dedicado a cada estudio, por lo que es preferible realizar ecocardiograf\u00edas orientadas que proporcionen respuesta a preguntas sencillas 57 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 116,
                    "end": 118,
                    "text": "56",
                    "ref_id": "BIBREF65"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ecocardiograf\u00eda en la lesi\u00f3n cardiaca aguda"
        },
        {
            "text": "En los pacientes con elevaci\u00f3n de biomarcadores de da\u00f1o mioc\u00e1rdico se debe realizar estudio diferencial de infarto agudo de miocardio (IAM), miocarditis o tromboembolismo pulmonar (TEP).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ecocardiograf\u00eda en la lesi\u00f3n cardiaca aguda"
        },
        {
            "text": "La funci\u00f3n sist\u00f3lica del ventr\u00edculo izquierdo (VI) es el elemento m\u00e1s estudiado de la ecocardiograf\u00eda, y constituye un aspecto esencial de la exploraci\u00f3n. Mantener un gasto cardiaco adecuado no solo depende de la contractilidad cardiaca, sino de la precarga, la postcarga, la frecuencia cardiaca y de una sincron\u00eda adecuada en la contractilidad segmentaria. Se debe tener en cuenta el efecto de todos estos factores a la hora de interpretar los hallazgos ecocardiogr\u00e1ficos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ecocardiograf\u00eda en la lesi\u00f3n cardiaca aguda"
        },
        {
            "text": "La fracci\u00f3n de eyecci\u00f3n del ventr\u00edculo izquierdo (FEVI) se calcula habitualmente por el m\u00e9todo biplano. Sin embargo, una estimaci\u00f3n visual cualitativa o semicuantitativa ha demostrado una buena correlaci\u00f3n con el m\u00e9todo est\u00e1ndar en los pacientes cr\u00edticos, debido a la peor definici\u00f3n del borde endoc\u00e1rdico en esta poblaci\u00f3n, por lo que puede ser una alternativa v\u00e1lida 2,58 . Cabe destacar que la FEVI est\u00e1 ampliamente influenciada por la contractilidad y la postcarga del VI 59 . Por consiguiente, no representa de forma adecuada la capacidad contr\u00e1ctil del VI en una situaci\u00f3n aguda, sino la forma en que la cavidad se adapta a las condiciones de carga, que puede presentar cambios din\u00e1micos muy importantes en los estados de shock 60 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 476,
                    "end": 478,
                    "text": "59",
                    "ref_id": "BIBREF69"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ecocardiograf\u00eda en la lesi\u00f3n cardiaca aguda"
        },
        {
            "text": "La enfermedad por SARS-CoV-2 produce frecuentemente afectaci\u00f3n de la contractilidad segmentaria. Cuando estas alteraciones se identifican en el territorio te\u00f3rico de una arteria coronaria debe sospecharse la posibilidad de isquemia aguda secundaria a IAM tipo 1, en especial si se asocia a cambios electrocardiogr\u00e1ficos congruentes y elevaci\u00f3n de biomarcadores de da\u00f1o mioc\u00e1rdico. Sin embargo, estudios publicados durante la pandemia muestran mayor incidencia de IAM tipo 2.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ecocardiograf\u00eda en la lesi\u00f3n cardiaca aguda"
        },
        {
            "text": "Por contra, cuando estas alteraciones son difusas o no se corresponden con el territorio de distribuci\u00f3n te\u00f3rico de una arteria coronaria, deben sospecharse diagn\u00f3sticos alternativos, como la miocarditis o la miocardiopat\u00eda de estr\u00e9s, sobre todo en pacientes inestables 44, 50, 61 . ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 270,
                    "end": 273,
                    "text": "44,",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                },
                {
                    "start": 274,
                    "end": 277,
                    "text": "50,",
                    "ref_id": "BIBREF60"
                },
                {
                    "start": 278,
                    "end": 280,
                    "text": "61",
                    "ref_id": "BIBREF71"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ecocardiograf\u00eda en la lesi\u00f3n cardiaca aguda"
        },
        {
            "text": "Aunque la ecocardiograf\u00eda no proporciona informaci\u00f3n continua sobre el estado hemodin\u00e1mico de un paciente, es una excelente herramienta que permite caracterizar la causa del estado de shock, elegir la mejor opci\u00f3n terap\u00e9utica y valorar la respuesta a la misma 4 . Las Gu\u00edas Europeas de monitorizaci\u00f3n hemodin\u00e1mica en el paciente cr\u00edtico 64 recomiendan la realizaci\u00f3n de ecocardiograf\u00eda como mejor m\u00e9todo de estudio Page 14 of 38 J o u r n a l P r e -p r o o f de la funci\u00f3n cardiaca y se establece la cuantificaci\u00f3n de la integral velocidad-tiempo del flujo en el tracto de salida del VI (IVTTSVI) como \u00fanico par\u00e1metro para la estimaci\u00f3n del volumen sist\u00f3lico de estos pacientes, omitiendo el c\u00e1lculo del \u00e1rea del TSVI, y monitorizar sus cambios tras medidas terap\u00e9uticas como la administraci\u00f3n de fluidos, inotr\u00f3picos y vasopresores 60, 64 (Anexo 7) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 834,
                    "end": 837,
                    "text": "60,",
                    "ref_id": "BIBREF70"
                },
                {
                    "start": 838,
                    "end": 840,
                    "text": "64",
                    "ref_id": "BIBREF74"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 841,
                    "end": 850,
                    "text": "(Anexo 7)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Ecocardiograf\u00eda en el paciente con shock"
        },
        {
            "text": "En el caso de la funci\u00f3n sist\u00f3lica global del VI se recomienda la medici\u00f3n de la IVTTSVI y la estimaci\u00f3n visual cualitativa de la FEVI, desaconsej\u00e1ndose otros par\u00e1metros por ser m\u00e1s complejos de obtener, consumir m\u00e1s tiempo o presentar mayores limitaciones 60 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ecocardiograf\u00eda en el paciente con shock"
        },
        {
            "text": "En los pacientes que precisen soporte vital extracorp\u00f3reo (ECMO) es necesario realizar una ecocardiograf\u00eda que valore la funci\u00f3n cardiaca previo a la canulaci\u00f3n, para elegir la modalidad m\u00e1s adecuada: veno-veno o veno-arterial 65-67",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ecocardiograf\u00eda en el paciente con shock"
        },
        {
            "text": "El cor pulmonale agudo (CPA) se define como el fallo ventricular derecho producido como consecuencia de un trastorno pulmonar primario que origina un incremento s\u00fabito en las resistencias vasculares pulmonares 54 El CPA es una causa frecuente de fallo circulatorio en el SDRA y puede asociarse a un incremento de la mortalidad en sus formas m\u00e1s graves 70 . Su detecci\u00f3n obliga a adoptar una estrategia ventilatoria \"con par\u00e1metros protectores cardiopulmonares\", que debe controlar los principales determinantes del aumento de la postcarga del VD:",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 210,
                    "end": 212,
                    "text": "54",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                },
                {
                    "start": 352,
                    "end": 354,
                    "text": "70",
                    "ref_id": "BIBREF81"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ecocardiograf\u00eda para la detecci\u00f3n y manejo del cor pulmonale agudo"
        },
        {
            "text": "control adecuado de las presiones meseta (<27 cmH2O) y de distensi\u00f3n (<18 cmH2O), optimizaci\u00f3n de la oxigenaci\u00f3n y correcci\u00f3n de la hipercapnia 71, 72 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 144,
                    "end": 147,
                    "text": "71,",
                    "ref_id": "BIBREF83"
                },
                {
                    "start": 148,
                    "end": 150,
                    "text": "72",
                    "ref_id": "BIBREF84"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ecocardiograf\u00eda para la detecci\u00f3n y manejo del cor pulmonale agudo"
        },
        {
            "text": "La exploraci\u00f3n del VD debe comenzarse en el plano paraesternal eje largo de VI (PLAX), que muestra el tama\u00f1o del VD y su relaci\u00f3n con el VI. El plano paraesternal eje corto (PSAX), a nivel de los m\u00fasculos papilares o v\u00e1lvula mitral, muestra al VD abrazando al VI en forma de semiluna. Cuando el VD se encuentra dilatado, la pared informaci\u00f3n sobre el tama\u00f1o del VD, al permitir la comparaci\u00f3n con el VI. Para ello, es necesario obtener un plano A4C centrado en el VD, asegurando que no se produce fen\u00f3meno de foreshortening (acortamiento) del mismo y que no se visualiza el tracto de salida del VI (Anexo 8) 73 . Aunque se pueden realizar medidas estandarizadas del VD, con puntos de corte espec\u00edficos habitualmente se utiliza la relaci\u00f3n entre ambos ventr\u00edculos para determinar la dilataci\u00f3n del VD 69 :",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 608,
                    "end": 610,
                    "text": "73",
                    "ref_id": "BIBREF85"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Valoraci\u00f3n del tama\u00f1o del ventr\u00edculo derecho"
        },
        {
            "text": "-VD/VI <0.6 \u2192 tama\u00f1o de VD normal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Valoraci\u00f3n del tama\u00f1o del ventr\u00edculo derecho"
        },
        {
            "text": "-VD/VI = 0.6 -1 \u2192 dilataci\u00f3n leve de VD.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Valoraci\u00f3n del tama\u00f1o del ventr\u00edculo derecho"
        },
        {
            "text": "-VD/VI >1 \u2192 dilataci\u00f3n severa de VD.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Valoraci\u00f3n del tama\u00f1o del ventr\u00edculo derecho"
        },
        {
            "text": "El septo interventricular (SIV) es una estructura compartida por ambos ventr\u00edculos aunque, funcionalmente forma parte del VI en condiciones normales. Habitualmente, el SIV es convexo hacia VD y c\u00f3ncavo hacia VI, manteniendo esta morfolog\u00eda durante todo el ciclo card\u00edaco. Sin embargo, en el CPA, se identifica un SIV aplanado durante todo el ciclo cardiaco, lo que confiere un aspecto caracter\u00edstico en forma de D.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Movimiento parad\u00f3jico septal"
        },
        {
            "text": "La VCI se estudia en el plano subcostal. En el CPA es esperable encontrar una VCI dilatada (>21 mm) y con escaso colapso respiratorio. Su tama\u00f1o y colapsabilidad es el m\u00e9todo ecogr\u00e1fico usado para estimar la presi\u00f3n de la aur\u00edcula derecha.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Valoraci\u00f3n de la vena cava inferior (VCI)"
        },
        {
            "text": "La valoraci\u00f3n de la hipertensi\u00f3n pulmonar mediante ecocardiograf\u00eda se realiza habitualmente mediante el c\u00e1lculo de la presi\u00f3n sist\u00f3lica de la arteria pulmonar (PSAP) a trav\u00e9s del c\u00e1lculo de gradiente de la insuficiencia tricusp\u00eddea (Anexo 9).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Valoraci\u00f3n de la hipertensi\u00f3n pulmonar"
        },
        {
            "text": "Cuando es de poca entidad o la ventana ac\u00fastica es sub\u00f3ptima, puede registrarse una mejor se\u00f1al administrando 10 ml de suero salino agitado intravenoso. La PAD puede medirse con un CVC o estimarse a partir del tama\u00f1o y variaci\u00f3n respirof\u00e1sica de la VCI. En situaciones agudas de sobrecarga de presi\u00f3n el VD no es capaz de adaptarse con rapidez por lo que las presiones detectadas es estos casos suelen ser relativamente bajas (<60 mmHg).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Valoraci\u00f3n de la hipertensi\u00f3n pulmonar"
        },
        {
            "text": "Cuando la estimaci\u00f3n de la PSAP por el m\u00e9todo anterior no resulta posible, se puede utilizar el tiempo de aceleraci\u00f3n de la arteria pulmonar (TAc) (Anexo 9).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Valoraci\u00f3n de la hipertensi\u00f3n pulmonar"
        },
        {
            "text": "J o u r n a l P r e -p r o o f",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Valoraci\u00f3n de la hipertensi\u00f3n pulmonar"
        },
        {
            "text": "La cuantificaci\u00f3n de la funci\u00f3n sist\u00f3lica del VD debe seguir las recomendaciones de las Gu\u00edas internacionales 56, 74 . Los par\u00e1metros m\u00e1s utilizados son la excursi\u00f3n sist\u00f3lica del anillo tricusp\u00eddeo (TAPSE) y la velocidad m\u00e1xima de la onda sist\u00f3lica a nivel lateral del anillo tricusp\u00eddeo medida por Doppler tisular (Onda St), dado que son par\u00e1metros f\u00e1ciles de obtener, reproducibles y con una buena correlaci\u00f3n con otros m\u00e9todos m\u00e1s complejos para estudiar la funci\u00f3n sist\u00f3lica del VD 54 (Anexo 10).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 110,
                    "end": 113,
                    "text": "56,",
                    "ref_id": "BIBREF65"
                },
                {
                    "start": 114,
                    "end": 116,
                    "text": "74",
                    "ref_id": "BIBREF87"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Valoraci\u00f3n de la funci\u00f3n sist\u00f3lica del ventr\u00edculo derecho"
        },
        {
            "text": "Un gran porcentaje de pacientes con COVID-19 desarrollan SDRA con requerimiento de VM y maniobra de dec\u00fabito prono por IRA por largos periodos de tiempo. Durante Utilidad de la ecograf\u00eda traqueal y pleural para la comprobaci\u00f3n de la IOT. A) Imagen de ecograf\u00eda traqueal donde se visualiza la tr\u00e1quea con su sombra ac\u00fastica posterior y rodeada por el tiroides. B) Imagen de ecograf\u00eda traqueal con el trasductor desplazado hacia la zona izquierda del cuello, la flecha se\u00f1ala la como identificar el es\u00f3fago. C) Imagen de ecograf\u00eda pleural con patr\u00f3n de aireaci\u00f3n normal que indica que el pulm\u00f3n est\u00e1 insuflado. D)",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ecocardiograf\u00eda en el paciente en dec\u00fabito prono"
        },
        {
            "text": "Imagen de ecograf\u00eda pleural con signo de c\u00f3digo de barras que indica que el pulm\u00f3n no est\u00e1 insuflado, posible intubaci\u00f3n selectiva contralateral. Paciente con neumon\u00eda por SARS-CoV-2 de dos semanas de evoluci\u00f3n, con mejor\u00eda cl\u00ednica y en la Rx simple de t\u00f3rax, pero con persistencia de hallazgos patol\u00f3gicos en la ecograf\u00eda pleural y en la TC.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ecocardiograf\u00eda en el paciente en dec\u00fabito prono"
        },
        {
            "text": "A) L\u00edneas E, artefacto vertical que no salen de la l\u00ednea pleural en relaci\u00f3n con enfisema subcut\u00e1neo; B)Patr\u00f3n de l\u00edneas A y ausencia de deslizamiento pleural, que se confirma con el modo M, en la parte de la izquierda, que representa el signo de la estratosfera; C) Imagen confirmatoria de neumot\u00f3rax y se\u00f1ala el punto de despegamiento de ambas pleuras visceral y parietal (lung point) en modo M: D) Imagen en 2D del punto pulmonar, zona de despegamiento de ambas pleuras.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Figura 4. Signos en la ecograf\u00eda pleural de barotrauma"
        },
        {
            "text": "A) Imagen de un corte transversal de la vena yugular interna con aumento de ecogenicidad en su interior secundario a un estado protromb\u00f3tico. B) Imagen de corte transversal de la vena femoral com\u00fan con un trombo no oclusivo en su interior.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Figura 5. Imagen ecogr\u00e1fica de estado protromb\u00f3tico"
        },
        {
            "text": "Esquema para estudio de ecocardiograf\u00eda transtor\u00e1cica en dec\u00fabito prono Algoritmo 1. Manejo de la v\u00eda a\u00e9rea emergente en pacientes con coronavirus Algoritmo de manejo de la v\u00eda a\u00e9rea emergente en pacientes con coronavirus, mediante un abordaje integral que incluye la inspecci\u00f3n visual y la aplicaci\u00f3n de la ecograf\u00eda. Antes de iniciar la intubaci\u00f3n, es necesario asegurar la presencia de lung sliding bilateral. Tras la comprobaci\u00f3n preliminar, se iniciar\u00e1 la IOT aplicando el algoritmo de v\u00eda a\u00e9rea dif\u00edcil de cada centro, siendo Principales ventajas e inconvenientes de la ecograf\u00eda pulmonar.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Figura 6."
        },
        {
            "text": "\u2022 Permite obtener im\u00e1genes a pie de cama por el mismo. evaluador cl\u00ednico, reduce la exposici\u00f3n de personal y minimiza riesgos del traslado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ventajas de la UP Inconvenientes de la UP"
        },
        {
            "text": "\u2022 Permite discriminar pacientes bajo riesgo de aquellos de mayor riesgo, que podr\u00edan requerir exploraci\u00f3n radiol\u00f3gica de segundo nivel.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ventajas de la UP Inconvenientes de la UP"
        },
        {
            "text": "\u2022 Es superior a la radiolog\u00eda simple para detectar neumot\u00f3rax, derrame pleural, neumon\u00eda, s\u00edndrome intersticial y en el diagn\u00f3stico diferencial de la disnea aguda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ventajas de la UP Inconvenientes de la UP"
        },
        {
            "text": "\u2022 Ha demostrado utilidad para el reconocimiento de diferentes patrones de l\u00ednea B y distinguir entre edema pulmonar cardiog\u00e9nico y SDRA.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ventajas de la UP Inconvenientes de la UP"
        },
        {
            "text": "\u2022 Los dispositivos port\u00e1tiles son m\u00e1s f\u00e1ciles de esterilizar por presentar \u00e1reas de superficie m\u00e1s peque\u00f1as que otros dispositivos radiol\u00f3gicos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ventajas de la UP Inconvenientes de la UP"
        },
        {
            "text": "\u2022 Dependiente de la experiencia y formaci\u00f3n del m\u00e9dico que realiza la exploraci\u00f3n y su aprendizaje exige un proceso estructurado de formaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ventajas de la UP Inconvenientes de la UP"
        },
        {
            "text": "\u2022 En la ecograf\u00eda tor\u00e1cica, la cl\u00ednica es el factor determinante que ayuda a interpretar los datos obtenidos. Los signos son poco espec\u00edficos pero muy sensibles \u2022 Es una t\u00e9cnica de imagen de superficie, si el proceso patol\u00f3gico no alcanza la pleura no se visualizar\u00e1.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ventajas de la UP Inconvenientes de la UP"
        },
        {
            "text": "\u2022 El ec\u00f3grafo y el transductor pueden ser un reservorio de g\u00e9rmenes y ser una fuente de contaminaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ventajas de la UP Inconvenientes de la UP"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "A Novel Coronavirus from Patients with Pneumonia in China",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "",
            "volume": "382",
            "issn": "",
            "pages": "727--733",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Medicina intensiva / Sociedad Espanola de Medicina Intensiva y Unidades Coronarias",
            "authors": [],
            "year": 2012,
            "venue": "",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "220--232",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Consensus document on ultrasound training in Intensive Care Medicine. Care process, use of the technique and acquisition of professional skills",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ayuela Azcarate",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Clau-Terre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Vicho",
                    "middle": [],
                    "last": "Pereira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Working Group of the Spanish Society of Intensive Care and Coronary Units",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Medicina intensiva / Sociedad Espanola de Medicina Intensiva y Unidades Coronarias",
            "authors": [],
            "year": 2014,
            "venue": "",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "154--169",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Point-of-care lung ultrasound in patients with COVID-19 -a narrative review",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hayward",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Innes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Anaesthesia",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Chinese Critical Care Ultrasound Study G",
            "authors": [
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Peng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Findings of lung ultrasonography of novel corona virus pneumonia during the 2019-2020 epidemic. Intensive care medicine",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "COVID-19 outbreak: less stethoscope, more ultrasound. The Lancet. Respiratory medicine",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Buonsenso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Pata",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Chiaretti",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Lung ultrasound and B-lines quantification inaccuracy: B sure to have the right solution. Intensive care medicine",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Corradi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Via",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Forfori",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Brusasco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Tavazzi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Point-of-Care Lung Ultrasound findings in novel coronavirus disease-19 pnemoniae: a case report and potential applications during COVID-19 outbreak",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Franceschi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "European review for medical and pharmacological sciences",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "2776--2780",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Persistence of coronaviruses on inanimate surfaces and their inactivation with biocidal agents. The Journal of hospital infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Kampf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Todt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Pfaender",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Steinmann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "104",
            "issn": "",
            "pages": "246--251",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "COVID-19 Lo que el t\u00e9cnico tiene que saber",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Products with Emerging Viral Pathogens AND Human Coronavirus claims for use against SARS-CoV-2",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Surviving Sepsis Campaign: guidelines on the management of critically ill adults with Coronavirus Disease 2019 (COVID-19). Intensive care medicine",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Alhazzani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Moller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Arabi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "The assessment of four different methods to verify tracheal tube placement in the critical care setting. Anesthesia and analgesia",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Knapp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kofler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Stoiser",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "",
            "volume": "88",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Comparison of three different methods to confirm tracheal tube placement in emergency intubation. Intensive care medicine",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Grmec",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "701--704",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": ") for confirming endotracheal tube placement during emergency intubation. Resuscitation",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Chou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Tseng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "",
            "volume": "82",
            "issn": "",
            "pages": "1279--1284",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Confirmation of endotracheal tube placement after intubation using the ultrasound sliding lung sign",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Weaver",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lyon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Blaivas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "239--244",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "BLUE-protocol and FALLS-protocol: two applications of lung ultrasound in the critically ill",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Lichtenstein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Chest",
            "volume": "147",
            "issn": "6",
            "pages": "1659--1670",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "A bedside ultrasound sign ruling out pneumothorax in the critically ill. Lung sliding. Chest",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Lichtenstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Menu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "",
            "volume": "108",
            "issn": "",
            "pages": "1345--1348",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Thoracic ultrasonography: a narrative review. Intensive care medicine",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Mayo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Copetti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Feller-Kopman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "1200--1211",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Chest ultrasound in acute respiratory distress syndrome. Current opinion in critical care",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Corradi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Brusasco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Pelosi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Feb",
            "volume": "20",
            "issn": "1",
            "pages": "98--103",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Global and Regional Diagnostic Accuracy of Lung Ultrasound Compared to CT in Patients With Acute Respiratory Distress Syndrome. Critical care medicine",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Chiumello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Umbrello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Sferrazza",
                    "middle": [],
                    "last": "Papa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "1599--1606",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Relevance of lung ultrasound in the diagnosis of acute respiratory failure: the BLUE protocol",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Lichtenstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Meziere",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Chest",
            "volume": "134",
            "issn": "1",
            "pages": "117--125",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Six versus eight and twenty-eight scan sites for B-line assessment: differences in examination time and findings. Intensive care medicine",
            "authors": [
                {
                    "first": "Egm",
                    "middle": [],
                    "last": "Cox",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Wiersema",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Icc",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Der Horst",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Group",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Bedside ultrasound assessment of positive end-expiratory pressure-induced lung recruitment",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Bouhemad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Brisson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Le-Guen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Arbelot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Lu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Rouby",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "American journal of respiratory and critical care medicine",
            "authors": [],
            "year": 2011,
            "venue": "",
            "volume": "183",
            "issn": "",
            "pages": "341--347",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Ultrasound assessment of lung aeration loss during a successful weaning trial predicts postextubation distress*. Critical care medicine",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Soummer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Perbet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Brisson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "2064--2072",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Diagnosis of pneumothorax by radiography and ultrasonography: a meta-analysis. Chest",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Ding",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Shen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "He",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "",
            "volume": "140",
            "issn": "",
            "pages": "859--866",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Pleural ultrasonography versus chest radiography for the diagnosis of pneumothorax: review of the literature and meta-analysis. Critical care",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Alrajab",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Youssef",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Akkus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Caldito",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "The \"lung point\": an ultrasound sign specific to pneumothorax. Intensive care medicine",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lichtenstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Meziere",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Biderman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gepner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "1434--1440",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Sonographic diagnosis of pneumothorax. Intensive care medicine",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Volpicelli",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "224--232",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Focused abdominal sonogram for trauma: the learning curve of nonradiologist clinicians in detecting hemoperitoneum",
            "authors": [],
            "year": 1999,
            "venue": "J Trauma. Apr",
            "volume": "46",
            "issn": "4",
            "pages": "553--562",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Clinics in chest medicine",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Mayo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Doelken",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "215--227",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Whole Body Ultrasonography in the Critically Ill",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Da L",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "2010",
            "issn": "",
            "pages": "129--138",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Abnormal coagulation parameters are associated with poor prognosis in patients with novel coronavirus pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Tang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Sun",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Journal of thrombosis and haemostasis : JTH",
            "volume": "18",
            "issn": "4",
            "pages": "844--847",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Treatment for COVID-19 Associated Acute Respiratory Distress Syndrome (ARDS): A Case Series",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "Journal of thrombosis and haemostasis : JTH. Apr",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Anticoagulant treatment is associated with decreased mortality in severe coronavirus disease 2019 patients with coagulopathy",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Tang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Bai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Sun",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Journal of thrombosis and haemostasis",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Real-time ultrasound-guided catheterisation of the internal jugular vein: a prospective comparison with the landmark technique in critical care patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Karakitsos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Labropoulos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Groot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Critical care",
            "volume": "10",
            "issn": "6",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Guidelines for performing ultrasound guided vascular cannulation: recommendations of the American Society of Echocardiography and the Society of Cardiovascular Anesthesiologists",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Troianos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Hartman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Glas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Journal",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "American Society of Echocardiography : official publication of the American Society of Echocardiography",
            "authors": [],
            "year": 2011,
            "venue": "",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "1291--1318",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Guidelines on the use of ultrasound guidance for vascular access. Anaesthesia, critical care & pain medicine",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Bouaziz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Zetlaoui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Pierre",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "65--69",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Anatomical variations in the internal jugular veins of cancer patients affecting central venous access. Anatomical variation of the internal jugular vein",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Benter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Teichgraber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Kluhs",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Ultraschall in der Medizin",
            "volume": "22",
            "issn": "1",
            "pages": "23--26",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "International evidence-based recommendations on ultrasound-guided vascular access. Intensive care medicine",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lamperti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Bodenham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Pittiruti",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "1105--1117",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "ESPEN Guidelines on Parenteral Nutrition: central venous catheters (access, care, diagnosis and therapy of complications). Clinical nutrition",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Pittiruti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Hamilton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Biffi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Macfie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Pertkiewicz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Espen",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "365--377",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Association of Cardiac Injury With Mortality in Hospitalized Patients With COVID-19 in Wuhan, China",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Shi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Qin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Shen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "JAMA cardiology",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Clinical features of patients infected with",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Cardiovascular Implications of Fatal Outcomes of",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Guo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Fan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "COVID-19)",
            "authors": [],
            "year": 2019,
            "venue": "Patients With Coronavirus Disease",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Clinical Characteristics of 138 Hospitalized Patients With 2019 Novel Coronavirus-Infected Pneumonia in Wuhan",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Clinicolaboratory study of 25 fatal cases of COVID-19 in Wuhan. Intensive care medicine",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Tu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "Cardiac Involvement in a Patient With Coronavirus Disease 2019 (COVID-19)",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Inciardi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Lupi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Zaccone",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "JAMA cardiology",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "Potential Effects of Coronaviruses on the Cardiovascular System: A Review",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Madjid",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Safavi-Naeini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Solomon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Vardeny",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "JAMA cardiology",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "COVID-19 and the cardiovascular system",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Zheng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Ma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Xie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "First case of COVID-19 complicated with fulminant myocarditis: a case report and insights. Infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Zeng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "X"
                    ],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Yuan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "The Right Ventricle in ARDS. Chest",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Zochios",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Parhar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Tunnicliffe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Roscoe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gao",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "",
            "volume": "152",
            "issn": "",
            "pages": "181--193",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "A decade of progress in critical care echocardiography: a narrative review. Intensive care medicine",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vieillard-Baron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Millington",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanfilippo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "770--788",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF65": {
            "ref_id": "b65",
            "title": "Recommendations for cardiac chamber quantification by echocardiography in adults: an update from the american society of echocardiography and the European association of cardiovascular imaging",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Lang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Badano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Mor-Avi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Journal of the American Society of Echocardiography : official publication of the American Society of Echocardiography",
            "volume": "28",
            "issn": "1",
            "pages": "1--39",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF66": {
            "ref_id": "b66",
            "title": "Expert opinion of the",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gackowski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lipczynska",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Lipiec",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Szymanski",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF67": {
            "ref_id": "b67",
            "title": "Working Group on Echocardiography of the Polish Cardiac Society on performing echocardiographic examinations during COVID-19 pandemic. Kardiologia polska",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF68": {
            "ref_id": "b68",
            "title": "Visually estimated ejection fraction by two dimensional and triplane echocardiography is closely correlated with quantitative ejection fraction by real-time three dimensional echocardiography. Cardiovascular ultrasound",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Shahgaldi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gudmundsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Manouras",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Brodin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Winter",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF69": {
            "ref_id": "b69",
            "title": "Beyond ejection fraction: an integrative approach for assessment of cardiac structure and function in heart failure",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Cikes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Solomon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "European heart journal",
            "volume": "37",
            "issn": "21",
            "pages": "1642--1650",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF70": {
            "ref_id": "b70",
            "title": "Pearls and pitfalls in comprehensive critical care echocardiography. Critical care",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Orde",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Slama",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Hilton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Yastrebov",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mclean",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF71": {
            "ref_id": "b71",
            "title": "Clinical course and risk factors for mortality of adult inpatients with COVID-19 in Wuhan, China: a retrospective cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Du",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "395",
            "issn": "",
            "pages": "1054--1062",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF72": {
            "ref_id": "b72",
            "title": "International Expert Consensus Document on Takotsubo Syndrome (Part II): Diagnostic Workup, Outcome, and Management",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Ghadri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Wittstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Prasad",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "European heart journal",
            "volume": "39",
            "issn": "22",
            "pages": "2047--2062",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF73": {
            "ref_id": "b73",
            "title": "International Expert Consensus Document on Takotsubo Syndrome (Part I): Clinical Characteristics, Diagnostic Criteria, and Pathophysiology",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Ghadri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Wittstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Prasad",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "European heart journal",
            "volume": "39",
            "issn": "22",
            "pages": "2032--2046",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF74": {
            "ref_id": "b74",
            "title": "Consensus on circulatory shock and hemodynamic monitoring. Task force of the European Society of Intensive Care Medicine. Intensive care medicine",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Cecconi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Backer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Antonelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "1795--1815",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF75": {
            "ref_id": "b75",
            "title": "Position paper for the organization of ECMO programs for cardiac failure in adults. Intensive care medicine",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Abrams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Garan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Abdelbary",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "717--729",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF76": {
            "ref_id": "b76",
            "title": "Do We Need New Standards for ECMO Patients? Journal of cardiothoracic and vascular anesthesia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Gutsche",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ortoleva",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Echocardiography",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "2356--2357",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF77": {
            "ref_id": "b77",
            "title": "Recomendaciones de \"hacer\" y \" no hacer\" en el tratamiento de los pacientes cr\u00edticos ante la pandemia por coronavirus causante de COVID-19 de los Grupos de Trabajo de la Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina Intensiva",
            "authors": [
                {
                    "first": "Ballesteros",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Ea",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF78": {
            "ref_id": "b78",
            "title": "Echo-Doppler demonstration of acute cor pulmonale at the bedside in the medical intensive care unit",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vieillard-Baron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Prin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Chergui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Dubourg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Jardin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF79": {
            "ref_id": "b79",
            "title": "American journal of respiratory and critical care medicine",
            "authors": [],
            "year": 2002,
            "venue": "",
            "volume": "166",
            "issn": "",
            "pages": "1310--1319",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF80": {
            "ref_id": "b80",
            "title": "Acute cor pulmonale. Current opinion in critical care",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Jardin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vieillard-Baron",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "67--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF81": {
            "ref_id": "b81",
            "title": "Predictors of mortality in acute respiratory distress syndrome. Focus On the role of right heart catheterization",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vieillard-Baron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Girou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Valente",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF82": {
            "ref_id": "b82",
            "title": "American journal of respiratory and critical care medicine",
            "authors": [],
            "year": 2000,
            "venue": "",
            "volume": "161",
            "issn": "",
            "pages": "1597--1601",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF83": {
            "ref_id": "b83",
            "title": "Acute respiratory distress syndrome: the heart side of the moon. Current opinion in critical care",
            "authors": [
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Repesse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Charron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vieillard-Baron",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Feb",
            "volume": "22",
            "issn": "1",
            "pages": "38--44",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF84": {
            "ref_id": "b84",
            "title": "Management of Right Heart Failure in the Intensive Care Unit",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Kholdani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Fares",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Clinics in chest medicine",
            "volume": "36",
            "issn": "3",
            "pages": "511--520",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF85": {
            "ref_id": "b85",
            "title": "Guidelines for the echocardiographic assessment of the right heart in adults: a report from the American Society of Echocardiography endorsed by the European Association of Echocardiography, a registered branch of the European Society of Cardiology, and the Canadian Society of",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Rudski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Lai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Afilalo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF86": {
            "ref_id": "b86",
            "title": "Journal of the American Society of Echocardiography : official publication of the American Society of Echocardiography",
            "authors": [],
            "year": 2010,
            "venue": "Echocardiography",
            "volume": "23",
            "issn": "7",
            "pages": "786--688",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF87": {
            "ref_id": "b87",
            "title": "Contemporary management of acute right ventricular failure: a statement from the Heart Failure Association and the Working Group on Pulmonary Circulation and Right Ventricular Function of the European Society of Cardiology",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Harjola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mebazaa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Celutkiene",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "European journal of heart failure",
            "volume": "18",
            "issn": "3",
            "pages": "226--241",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF88": {
            "ref_id": "b88",
            "title": "Transthoracic cardiac ultrasound in prone position: a technique variation description. Intensive care medicine",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Ugalde",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Medel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Romero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cornejo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "986--987",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "of some of the potential applications of ultrasound is depicted in this document, in order to supply the physicians taking care of these patients with a adapted guide to the intensive care setting.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "la zona 6 o equivalente al punto PLAPS (PosteroLateral Alveolar and/or Pleural Syndrome) del protocolo BLUE 24 (Anexo 2). Los patrones de aireaci\u00f3n de cada regi\u00f3n pulmonar son (Figura 2): Patr\u00f3n A: Patr\u00f3n t\u00edpico de aireaci\u00f3n normal. L\u00ednea pleural con deslizamiento conservado, presencia de l\u00edneas A y \u2264 2 l\u00edneas B bien espaciadas (Figura 2A) -Patr\u00f3n B1: Presencia de m\u00e1s de dos l\u00edneas B bien espaciadas, difusas en las distintas \u00e1reas del t\u00f3rax, denominadas septal rockets (Figura 2B) -Patr\u00f3n B2: L\u00edneas B confluentes separadas entre ellas de \u2264 3 mm (ground-glass rockets) debido a p\u00e9rdida m\u00e1s severa de pulm\u00f3n aireado (Figura 2B) -Patr\u00f3n C: Consolidaci\u00f3n pulmonar, que sugiere p\u00e9rdida importante de pulm\u00f3n aireado por ac\u00famulo de l\u00edquido y/o c\u00e9lulas en los alveolos. La consolidaci\u00f3n puede detectarse en cualquier punto del hemit\u00f3rax pero la aplicaci\u00f3n del transductor en el punto PLAPS detecta el 95% de los casos (Figura 2C).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "Figura 4). Tres signos excluyen neumot\u00f3rax 20,30 : A) La presencia de deslizamiento (lung sliding), indica que ambas capas pleurales est\u00e1n en contacto, excluye neumot\u00f3rax (VPN 100%) en el espacio donde el transductor est\u00e1 colocado. Sin embargo, su ausencia no lo confirma por su baja especificidad. B) Visualizar una sola l\u00ednea B indica que ambas capas est\u00e1n adheridas, lo excluye con VPN 100%. Mucha precauci\u00f3n en no confundirlas con las l\u00edneas E (l\u00edneas hiperecoicas verticales, que se inician en los tejidos blandos de la pared tor\u00e1cica en presencia de enfisema subcut\u00e1neo (Figura 4A). C) Presencia del signo del latido pulmonar (lung pulse): movimiento puls\u00e1til de la l\u00ednea pleural sincr\u00f3nico con los latidos del coraz\u00f3n en ausencia de deslizamiento pulmonar J o u r n a l P r e -p r o o f indica que la pleura parietal y visceral est\u00e1n en contacto, pero la ventilaci\u00f3n regional est\u00e1 alterada (por ejemplo: atelectasia) debido a que el aire entre las capas pleurales impide su transmisi\u00f3n. El diagn\u00f3stico se establece de forma secuencial con dos signos (Algoritmo 2): A) Deslizamiento pulmonar (lung sliding) abolido con presencia de l\u00edneas A (perfil A' en el protocolo BLUE) (Figura 4B). B) Localizar el punto de contacto entre el pulm\u00f3n colapsado y la colecci\u00f3n de aire del neumot\u00f3rax (punto pulmonar o lung point)",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "criterios diagn\u00f3sticos de coagulaci\u00f3n intravascular diseminada (CID) propuestos por la ISTH (International Society on Thrombosis and Haemostasis), mientras que la frecuencia entre los supervivientes es <1%35 .",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF5": {
            "text": "es una entidad frecuentemente asociada a las infecciones por virus, con una amplia gama de presentaciones cl\u00ednicas, que var\u00edan desde un cuadro leve a una situaci\u00f3n de shock cardiog\u00e9nico o arritmias ventriculares que pueden ocasionar la muerte del paciente. El coronavirus SARS-CoV-2 podr\u00eda lesionar el miocardio por acci\u00f3n directa o indirecta, mediada por la respuesta inflamatoria que desencadena. El cuadro debe sospecharse en pacientes con alteraciones electrocardiogr\u00e1ficas y elevaci\u00f3n de biomarcadores cardiacos. Aunque el gold standard para el diagn\u00f3stico es la biopsia endomioc\u00e1rdica, en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica habitual se establece en base a los hallazgos de la resonancia magn\u00e9tica (RM) cardiaca. Sin embargo, los riesgos potenciales de trasladar a un paciente cr\u00edtico a una RM para su diagn\u00f3stico, junto con la dificultad t\u00e9cnica que implica la VM, la convierte en una exploraci\u00f3n poco viable en muchos pacientes. La ecocardiograf\u00eda puede ayudar en el diagnostico de miocarditis fulminante al visualizar un engrosamiento agudo de las paredes ventriculares secundario a edema intersticial, acompa\u00f1ado de alteraciones de la contractilidad segmentaria, que condicionan una disminuci\u00f3n de la FEVI y, ocasionalmente, dilataci\u00f3n del VI, disfunci\u00f3n del ventr\u00edculo derecho (VD) y derrame peric\u00e1rdico sin signos de compromiso hemodin\u00e1mico 57 .La miocardiopat\u00eda de estr\u00e9s, s\u00edndrome de balonizaci\u00f3n apical o s\u00edndrome de Tako-Tsubo es un s\u00edndrome cl\u00ednico, desencadenado generalmente por un factor estresante (como puede ser la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2). Se caracteriza por una disfunci\u00f3n ventricular izquierda transitoria debida a alteraciones regionales de la contractilidad segmentaria, asociada a cambios electrocardiogr\u00e1ficos y elevaci\u00f3n de biomarcadores cardiacos62 . Se han descrito hasta cuatro patrones de alteraciones segmentarias, aunque el m\u00e1s frecuente es la hipocinesia o acinesia de los segmentos medios y apicales, con hipercontractilidad compensadora de los basales, que confiere al VI el aspecto t\u00edpico balonizado. El diagn\u00f3stico diferencial de los patrones menos frecuentes con un s\u00edndrome coronario agudo o una miocarditis aguda, requiere la realizaci\u00f3n de RM cardiaca63 .",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF6": {
            "text": "dif\u00edcil de visualizar, apreci\u00e1ndose una rotaci\u00f3n de la cavidad en sentido horario. El plano apical de cuatro c\u00e1maras (A4C) es el que proporciona mayor",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF7": {
            "text": "estos periodos, muchos pacientes requieren un examen ecocardiogr\u00e1fico por diversas causas, sin embargo movilizar al paciente a dec\u00fabito supino \u00fanicamente para esta prueba puede suponer un empeoramiento de su insuficiencia respiratoria. Las alternativas son la utilizaci\u00f3n de una sonda transesof\u00e1gica o la realizaci\u00f3n de ecocardiograf\u00eda transtor\u00e1cica (ETT) en dec\u00fabito prono, para ello se debe colocar al paciente en posici\u00f3n de nadador con el miembro superior izquierdo estirado por encima de la cabeza. Se deber\u00e1 elevar el hombro izquierdo colocando una almohada, colocando el transductor a nivel del quinto espacio intercostal izquierdo l\u00ednea medioclavicular, para obtener todas las mediciones relacionadas al plano apical 75 Figura",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF8": {
            "text": "Patrones de aireaci\u00f3n pulmonar A) Patr\u00f3n t\u00edpico de aireaci\u00f3n normal (perfil A en el protocolo BLUE) mostrando imagen en 2D; B) Patr\u00f3n A en modo M; C) Patr\u00f3n B1; D) Patr\u00f3n B2; E): Consolidaci\u00f3n pulmonar (perfil C en el protocolo BLUE), mostrando signo del borde irregular o shred sign; F) broncograma a\u00e9reo. A,B,C,D,E. Estudio con sonda lineal; F. Sonda convex Paciente ingresado en UCI con neumon\u00eda por SARS-CoV-2",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": ". Las causas m\u00e1s frecuentes de CPA en los pacientes ingresados en un SMI son el SDRA y el TEP68 . Los hallazgos",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Page 25 of 38 J o u r n a l P r e -p r o o f recomendable utilizar la videolaringoscopia como primer dispositivo. La visualizaci\u00f3n directa del paso del TOT a trav\u00e9s de las cuerdas vocales permite iniciar la ventilaci\u00f3n, proceder a identificar signos visuales de una adecuada intubaci\u00f3n y ajustar la posici\u00f3n del TOT mediante ecograf\u00eda pleural bilateral. La no visualizaci\u00f3n del paso del TOT a trav\u00e9s de las cuerdas vocales obliga a excluir la posibilidad de intubaci\u00f3n esof\u00e1gica antes de iniciar la ventilaci\u00f3n, con la finalidad de evitar aspiraci\u00f3n bronquial de contenido g\u00e1strico.2.Protocolo secuencial ante sospecha de neumot\u00f3rax.Tabla 1. Principales aplicaciones de la ecograf\u00eda durante la atenci\u00f3n de la pandemia de coronavirus en los Servicios de Medicina Intensiva. VD: Ventr\u00edculo derecho; VI: ventr\u00edculo izquierdo; FEVI: fracci\u00f3n de eyecci\u00f3n de ventr\u00edculo izquierdo; BLUE: Bedside Lung Ultrasound in Emergency; Punto PLAPS: Point PosteroLateral Alveolar and Pleural Syndrome",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}