{
    "paper_id": "877c863fd8b58cea3da75d21549ce89645bc38b3",
    "metadata": {
        "title": "Kapitel 23",
        "authors": [
            {
                "first": "D",
                "middle": [],
                "last": "Karall",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "B",
                "middle": [],
                "last": "Meisinger",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "G",
                "middle": [],
                "last": "Grissenauer",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "S",
                "middle": [],
                "last": "Scholl-B\u00fcrgi",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Was wir essen, wie viel, wie, mit wem, wann und wo ist ein Ausdruck von unseren fr\u00fchesten Erfahrungen und entscheidet wesentlich \u00fcber unser sp\u00e4teres Leben, unseren Ern\u00e4hrungszustand und unsere Gesundheit. Die Ern\u00e4hrung des S\u00e4uglings und Kindes hat zum Ziel, das Kind in den ersten Lebensjahren an eine ausgewogene Kost und den gemeinsamen Familientisch zu bringen. Essen ist dabei nicht nur ein physiologischer Vorgang, sondern wird von verschiedensten Einflussfaktoren (famili\u00e4re Strukturen, kulturelle Zusammenh\u00e4nge, Mythen und Fakten \u00fcber Nahrungsmittel und deren Zusammensetzung) gepr\u00e4gt, die bei der Wissensbildung \u00fcber gesundes Essverhalten nicht einfach au\u00dfer acht gelassen werden d\u00fcrfen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einleitung"
        },
        {
            "text": "Erwachsene f\u00fchren durch Essen und Trinken nur den t\u00e4glichen Verbrauch an N\u00e4hrstoffen und Energie zu, Kinder ben\u00f6tigen hingegen zus\u00e4tzliche N\u00e4hrstoffmengen f\u00fcr Wachstum und Entwicklung. Das K\u00f6rpergewicht eines gesunden S\u00e4uglings verdoppelt sich in den ersten vier Monaten und verdreifacht sich bis zum Ende des ersten Lebensjahres. Allerdings sind die im kindlichen Organismus gespeicherten N\u00e4hrstoffreserven gering. Daher kann eine unausgewogene Ern\u00e4hrung gerade bei Kindern zu Mangelsituationen mit nachteiligen Folgen f\u00fchren (Forschungsinstitut f\u00fcr Kinderern\u00e4hrung Dortmund, 2005).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einleitung"
        },
        {
            "text": "Die Entscheidung \u00fcber die Ern\u00e4hrungsform des S\u00e4uglings und Kleinkindes wird von den Eltern im Allgemeinen vor oder fr\u00fch in der Schwangerschaft getroffen (Noble et al., 2003; Noble, 2001) . Laut Empfehlungen der WHO und verschiedener Kinderfacharztgesellschaften (American Academy of Pediatrics, Deutschsprachige Gesellschaften f\u00fcr Kinder-und Jugendheilkunde) wird ausschlie\u00dfliches Stillen ohne Zufuhr anderer Nahrung oder Fl\u00fcssigkeit w\u00e4hrend der ersten sechs Lebensmonate empfohlen. Nach dem 6. Lebensmonat wird teilweises Stillen neben geeigneter Beikost bis zum Ende des ersten Lebensjahres und dar\u00fcber hinaus als derzeitig anerkannte Richtlinie f\u00fcr die Ern\u00e4hrung des S\u00e4uglings bzw. Kleinkindes angesehen (WHO, 2000) . Diese Empfehlung ist weltweit g\u00fcltig, also sowohl in Entwicklungs-als auch in Industriel\u00e4ndern, unabh\u00e4ngig davon, ob Ressourcen f\u00fcr Flaschennahrungen verf\u00fcgbar sind oder nicht. Als erste Alternative zum Stillen wird Ern\u00e4hrung des S\u00e4uglings mit abgepumpter Muttermilch, gefolgt von Spenderfrauenmilch empfohlen. Erst an vierter Stelle wird Flaschennahrung genannt (WHO, 2007) . Muttermilch enth\u00e4lt neben der f\u00fcr das Kind optimalen Zusammensetzung von Kohlenhydraten, Fetten und Proteinen etwa 100 zus\u00e4tzliche Substanzen (z. B. Enzyme, Hormone, Immunglobuline, Leukozyten, Wachstumsfaktoren (siehe Abb. 1), von vielen ist die genaue Funktion noch nicht hinreichend bekannt.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 153,
                    "end": 173,
                    "text": "(Noble et al., 2003;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 174,
                    "end": 186,
                    "text": "Noble, 2001)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 707,
                    "end": 718,
                    "text": "(WHO, 2000)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1084,
                    "end": 1095,
                    "text": "(WHO, 2007)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Stillen/Ern\u00e4hrung mit Muttermilch"
        },
        {
            "text": "Das Kolostrum (erste Milch = Vormilch) ist reich an Immunglobulinen und sch\u00fctzt das Kind vor Krankheitserregern. Etwa drei Wochen nach der Geburt hat sich die Milch in reife Frauenmilch gewandelt. Sie hat immer die richtige Temperatur, ist hygienisch einwandfrei, regelt durch die enthaltenen Enzyme und Hormone die Verdauung des Babys und sch\u00fctzt vor Allergien. Stillen ist auch die beste Voraussetzung f\u00fcr eine gesunde Kiefer-und Gebissentwicklung.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Stillen/Ern\u00e4hrung mit Muttermilch"
        },
        {
            "text": "Zudem bietet Stillen nicht nur f\u00fcr das Kind, sondern auch f\u00fcr die stillende Mutter erhebliche Vorteile (schnelleres Erreichen des Gewichtes vor der Schwangerschaft, schnellere Uterusr\u00fcckbildung, mehr Gelassenheit durch Hormonregulation (Prolaktin und Oxytocin), gesenktes Brustkrebsrisiko, u. a.). Muttermilch kostet nichts und ist praktisch, weil immer sofort verf\u00fcgbar.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Stillen/Ern\u00e4hrung mit Muttermilch"
        },
        {
            "text": "Die neueste Meta-Analyse der WHO zeigt erhebliche Einfl\u00fcsse des Stillens und der Stilldauer auf sp\u00e4tere Erkrankungen beim Kind (Sp\u00e4tmorbidit\u00e4ten wie Adipositasneigung, Hypertonie, Diabetes mellitus Typ 2) (WHO, 2007) . Dennoch ist in unseren Breiten die Stillfrequenz weit da-von entfernt, ein Ausma\u00df zu erreichen, das den internationalen Empfehlungen entspricht (Kersting et al., 2002; Dulon et al., 2001; Giovaninni et al., 1999; Lange et al., 2007; Zittera, 2006; Esberger, 2007) . Mit sechs Monaten werden in Mitteleuropa nur mehr zwischen 10 -45 % der S\u00e4uglinge voll gestillt. Als h\u00e4ufigste Gr\u00fcnde werden von den M\u00fcttern angegeben: Probleme mit der Brust bzw. den Mamillen und der Eindruck, dass die Milch f\u00fcr das Kind nicht mehr ausreiche. Dieser Eindruck entsteht zumeist aus der Unkenntnis des Verhaltens des S\u00e4uglings, das u. a. durch folgende Merkmale gekennzeichnet ist:",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 205,
                    "end": 216,
                    "text": "(WHO, 2007)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 363,
                    "end": 386,
                    "text": "(Kersting et al., 2002;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 387,
                    "end": 406,
                    "text": "Dulon et al., 2001;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 407,
                    "end": 431,
                    "text": "Giovaninni et al., 1999;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 432,
                    "end": 451,
                    "text": "Lange et al., 2007;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 452,
                    "end": 466,
                    "text": "Zittera, 2006;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 467,
                    "end": 482,
                    "text": "Esberger, 2007)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Stillen/Ern\u00e4hrung mit Muttermilch"
        },
        {
            "text": "1. Clusterfeeding = mehrere Mahlzeiten geh\u00e4uft in kurzen Abst\u00e4nden hintereinander, besonders in den Abendstunden 2. normale variable Stillfrequenzen zwischen 7 und 19 Stillmahlzeiten pro 24 Stunden beim gesunden S\u00e4ugling 3. Schlafverhalten mit h\u00e4ufigeren, aber k\u00fcrzeren Tiefschlafphasen 4. Wachstumssch\u00fcbe etwa alle 6 -12 Wochen, die eine vor\u00fcbergehende Erh\u00f6hung der Stillfrequenz f\u00fcr einige Tage mit sich bringen 5. nutritives und non-nutritives (= \"nuckeln\") Saugverhalten des S\u00e4uglings -beides physiologisch und notwendig Da davon auszugehen ist, dass ein fr\u00fches Imprinting der Stoffwechselvorg\u00e4nge stattfindet, ist die Ern\u00e4hrung in den ersten Lebensmonaten bzw. -jahren von entscheidender Bedeutung (Phillips et al., 1993; Demmelmair et al., 2006) , so dass volksgesundheitlich europaweit der politische Wille vorhanden ist, vermehrt in Information und Aufkl\u00e4rung \u00fcber das Stillen und die Ern\u00e4hrung mit Muttermilch zu investieren (European Commission, 2004 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 703,
                    "end": 726,
                    "text": "(Phillips et al., 1993;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 727,
                    "end": 751,
                    "text": "Demmelmair et al., 2006)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 934,
                    "end": 960,
                    "text": "(European Commission, 2004",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Stillen/Ern\u00e4hrung mit Muttermilch"
        },
        {
            "text": "Wenn ein S\u00e4ugling nicht gestillt bzw. mit Mutter-oder Frauenmilch ern\u00e4hrt wird, dann ist neben der bestm\u00f6glichen Zusammensetzung der Nahrung (Auswahl der industriell hergestellten S\u00e4uglingsnahrung) darauf zu achten, dass auch beim nicht-gestillten Kind die zus\u00e4tzlichen Aspekte des Stillens mit eingebunden werden (z. B. Augenkontakt, K\u00f6rperkontakt, Wechseln des haltenden Armes, Mahlzeitdauer, Pausen erm\u00f6glichen). Der Flaschensauger soll in der Form m\u00f6glichst brust\u00e4hnlich sein, d. h. mit breiter Lippenauflage und langem, rundem, weichem, formbarem Nippel, damit die Gesichtsmuskulatur und die Zunge ihre physiologische Funktion ausf\u00fchren k\u00f6nnen. Industriell hergestellte Formula-Nahrungen werden in S\u00e4uglingsanfangs-und Folgenahrungen eingeteilt (Richtlinie 2006 /141/EG, 2006 . Dabei werden S\u00e4uglingsanfangsnahrungen in S\u00e4uglingsmilchnahrungen, Sojanahrungen und Hypoallergene (HA)-Nahrungen und Folgenahrungen in Folgemilchen, Sojanahrungen und HA-Nahrungen unterteilt, je nachdem, aus welchen Grundbestandteilen sie hergestellt sind (Kuhmilchprotein, Sojaprotein oder Protein-Hydrolysat).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 750,
                    "end": 766,
                    "text": "(Richtlinie 2006",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 767,
                    "end": 780,
                    "text": "/141/EG, 2006",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Flaschennahrung"
        },
        {
            "text": "Bei der Auswahl der Nahrung spielt der Firmenname keine Rolle, die erste Flaschennahrung muss eine S\u00e4uglingsmilchnahrung (Pre-Nahrung) sein, d. h. dass der Gehalt an Fett, Kohlenhydrat und Protein sowie der Kaloriengehalt der Muttermilch bestm\u00f6glich angepasst ist.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Flaschennahrung"
        },
        {
            "text": "Pre-Nahrungen enthalten als einzige Kohlenhydratquelle Laktose. Die Zubereitung muss bei allen S\u00e4uglingsnahrungen genau nach der Anleitung auf der Packung erfolgen (Pulver nur mit Wasser anr\u00fchren, keine Kuhmilch oder sonstige tierische Milch, auch keine Soja-, Mandel-oder Reismilch). Pre-Nahrung kann wie Muttermilch ad libitum gegeben werden. Folgemilchen unterliegen weniger strengen Richtlinien (siehe Tabelle 1) (Richtlinie 2006 /141/EG, 2006 . Die Kohlenhydratlieferanten sind nicht mehr nur Laktose, sondern auch St\u00e4rke (bis zu 30 %) und Saccharose (bis zu 20 %). Daher erh\u00f6ht F\u00fcttern mit Folgemilchen die Gefahr der \u00dcberf\u00fctterung, und sie wirken aufgrund ihres h\u00f6heren St\u00e4rkegehaltes kariesf\u00f6rdernder als Pre-Nahrungen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 417,
                    "end": 433,
                    "text": "(Richtlinie 2006",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 434,
                    "end": 447,
                    "text": "/141/EG, 2006",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Flaschennahrung"
        },
        {
            "text": "F\u00fcr die Ern\u00e4hrung eines S\u00e4uglings ist Pre-Nahrung im gesamten ersten Lebensjahr ausreichend, ein Umstellen auf eine Folgemilch ist nicht erforderlich.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Flaschennahrung"
        },
        {
            "text": "Sojaprotein-haltige-S\u00e4uglingsnahrung (beziehungsweise eine Mischung aus Kuhmilchund Sojaprotein) muss nach der derzeit g\u00fcltigen EU-Richtlinie als \"Sojanahrung\" bezeichnet werden. S\u00e4uglingsnahrung mit Sojaprotein ist eine Alternative f\u00fcr Kinder mit Laktose-Intoleranz. F\u00fcr allergiegef\u00e4hrdete Kinder stellt aber Sojaprotein ebenso wie Kuhmilchprotein ein potentielles Allergen dar.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Flaschennahrung"
        },
        {
            "text": "F\u00fcr Kinder mit einer Atopieanamnese (nachgewiesene Allergien bei einem oder beiden Eltern oder Geschwistern) stehen im ersten Lebensjahr Hydrolysatnahrungen (HA-Nahrung = \"hypoallergene\" Nahrung) zur Verf\u00fcgung. Nach dem ersten Lebenshalbjahr haben HA-Nahrungen keinen sch\u00fctzenden Effekt vor Allergien mehr.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Flaschennahrung"
        },
        {
            "text": "Eine Selbstherstellung von S\u00e4uglingsmilch sollte nicht erfolgen. Sie w\u00fcrde au\u00dferordentliche hygienische Sorgfalt und Genauigkeit bei der Zubereitung erfordern, und der N\u00e4hrstoffgehalt kann nie so ausgewogen sein, wie bei einer industriell hergestellten S\u00e4uglingsmilch.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Flaschennahrung"
        },
        {
            "text": "Die Gabe von zus\u00e4tzlicher Fl\u00fcssigkeit (z. B. Wasser, Tee) ist in den ersten sechs Monaten bei gesunden S\u00e4uglingen nicht erforderlich. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Flaschennahrung"
        },
        {
            "text": "Folgenahrungen Frauenmilch % der Energie g/100 ml % der Energie g/100 ml g/100 ml 1 -12 1,3 -2, 1 8 -(12) 1 -15 1,5 -3,6 0,9 -1,2 Kohlenhydrate 45 (< 50) 2 5 -10 32 -48 2 4, 8 -9,6 7 3 Fett 45 (< 55) 3, 1-4,6 36 -54 2,4 -4,8 3,4 -4,2 Energie/100 ml 60 -70 kcal 60 -70 kcal 67 kcal das Neue zu lenken, sollte eine ruhige Tageszeit gew\u00e4hlt werden. Erstmals ist Beikost-F\u00fcttern auch eine willkommene Gelegenheit, den Vater bei der Ern\u00e4hrung des Kindes zu involvieren! Die ersten Mahlzeiten sollen aus kleinen, \u00fcberschaubaren Portionen bestehen. Anfangs ist Monotonie gefragt -also ruhig f\u00fcr vier oder f\u00fcnf Tage das gleiche Gericht, um das Kind an die neue Konsistenz und den neuen Geschmack zu gew\u00f6hnen (Hanreich, 2006; Hanreich, 2008; Forschungsinstitut f\u00fcr Kinderern\u00e4hrung Dortmund, 2005; Avomed, 2005; Eugster, 2005) . Das erleichtert es auch, Ausl\u00f6ser f\u00fcr eventuell vorliegende Unvertr\u00e4glichkeiten zu identifizieren. Ein fr\u00fcherer Wechsel ist angesagt, wenn das Kind das angebotene Nahrungsmittel eindeutig ablehnt; dieses wird zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt einfach nocheinmal angeboten. Von Anfang an sollte als Faustregel gelten: Die Eltern bestimmen, was das Kind zu essen bekommt, und das Kind bestimmt, wie viel davon.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 82,
                    "end": 83,
                    "text": "1",
                    "ref_id": "BIBREF161"
                },
                {
                    "start": 96,
                    "end": 105,
                    "text": "1 8 -(12)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 106,
                    "end": 129,
                    "text": "1 -15 1,5 -3,6 0,9 -1,2",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 174,
                    "end": 184,
                    "text": "8 -9,6 7 3",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 203,
                    "end": 233,
                    "text": "1-4,6 36 -54 2,4 -4,8 3,4 -4,2",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 700,
                    "end": 716,
                    "text": "(Hanreich, 2006;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 717,
                    "end": 732,
                    "text": "Hanreich, 2008;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 733,
                    "end": 787,
                    "text": "Forschungsinstitut f\u00fcr Kinderern\u00e4hrung Dortmund, 2005;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 788,
                    "end": 801,
                    "text": "Avomed, 2005;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 802,
                    "end": 816,
                    "text": "Eugster, 2005)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00e4uglingsanfangsnahrungen"
        },
        {
            "text": "Damit sich aus einem S\u00e4ugling ein selbstbewusstes Kleinkind entwickelt, das eine gesunde Mischkost zu sich nimmt, soll in eine angenehme Atmosph\u00e4re bei Tisch und m\u00f6glichst h\u00e4ufiges gemeinsames Essen investiert werden. Bald sollte das Kind in die Mahlzeitenplanung (z. B. Einkauf und Zubereitung) mit einbezogen werden. Dadurch kann es die Bedeutung einzelner Lebensmittel und die erforderliche Nahrungsmenge kennenlernen. Gesunde Kinder haben eine Steuerung f\u00fcr ihren Energiebedarf und damit f\u00fcr ihren eigenen Mahlzeitenrhythmus. Nicht alle Kleinkinder essen gleich viel. Der Appetit kann von Tag zu Tag, manchmal auch von Mahlzeit zu Mahlzeit variieren. Wichtigstes Kriterium f\u00fcr eine ausreichende Nahrungszufuhr ist das normale Gedeihen (weder Unter-, noch \u00dcbergewicht) (Hanreich, 2006; Hanreich, 2008; Forschungsinstitut f\u00fcr Kinderern\u00e4hrung Dortmund, 2005; Avomed, 2005; Eugster, 2005) . Lebensmittel sollten nicht zur Belohnung, Strafe, zum Trost oder als Ausdruck der Zuneigung genutzt werden.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 772,
                    "end": 788,
                    "text": "(Hanreich, 2006;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 789,
                    "end": 804,
                    "text": "Hanreich, 2008;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 805,
                    "end": 859,
                    "text": "Forschungsinstitut f\u00fcr Kinderern\u00e4hrung Dortmund, 2005;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 860,
                    "end": 873,
                    "text": "Avomed, 2005;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 874,
                    "end": 888,
                    "text": "Eugster, 2005)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00e4uglingsanfangsnahrungen"
        },
        {
            "text": "Als Richtlinie soll der Fahrplan f\u00fcr das erste Lebensjahr dienen (siehe Abb. 2). BEI-Kost bedeutet, dass daneben die Milchnahrung weitergegeben wird. Nach und nach werden die Milch-Mahlzeiten zuerst teilweise, dann vollst\u00e4ndig ersetzt. Die in der Muttermilch enthaltenen Enzyme erleichtern die Verdauung der Beikost. Im Allgemeinen bleibt die morgendliche und abendliche/n\u00e4chtliche Milchmahlzeit am l\u00e4ngsten erhalten.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Beikost: Welche Nahrungsmittel?"
        },
        {
            "text": "Nachdem das Kind f\u00fcr etwa ein halbes Jahr Milchnahrung erhalten hat, ist Gem\u00fcse ein geeignetes Lebensmittel f\u00fcr den Beikostbeginn, weil es vom Geschmack her mild und von der Konsistenz am besten geeignet ist. Es sollten heimische Sorten gew\u00e4hlt werden, so dass sich z. B. K\u00fcrbis, Zucchini, Karotten, Broccoli-oder Blumenkohlr\u00f6schen, Spinat, und \u00e4hnliches eignen. Alle Gem\u00fcse sollten gekocht, (nicht zu fein) p\u00fcriert und nicht gesalzen oder gew\u00fcrzt sein. Gem\u00fcse mit S\u00e4ure, wie z. B. Tomaten k\u00f6nnen reizend auf die Darmschleimhaut und die Haut wirken und sollten anfangs nur als Bestandteil eines Breies und nicht pur gegeben werden. Dem initial rein gegarten Brei kann nach einigen Wochen ein Teel\u00f6ffel Butter oder Pflanzen\u00f6l (Sonnenblumen-, Maiskeim-, Raps\u00f6l) zugesetzt werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Beikost: Welche Nahrungsmittel?"
        },
        {
            "text": "Als zweite Narhungsmittelgruppe folgt Obst. Wiederum sind heimische Sorten zu w\u00e4hlen (Ausnahme: Banane, sie ist auch das einzige Obst, das von Anfang an roh gegeben werden kann). Geeignet sind z. B. \u00c4pfel oder Birnen, die erst gekocht, sp\u00e4ter roh und fein gerieben oder noch sp\u00e4ter gesch\u00e4lt in Spalten gereicht werden. Melone, Trauben, Beeren, Pfirische, Marillen k\u00f6nnen den Speiseplan im Laufe der Zeit erg\u00e4nzen. Obsts\u00e4fte sollten ebenfalls heimische Obstsorten beinhalten. Das enthaltene Vitamin C erleichtert die Eisenverwertung aus z. B. Getreidebrei. Saft von Orangen, Ananas, Papayas, Mangos, u. \u00e4. haben einen hohen S\u00e4uregehalt und sind oft mit Konservierungsmitteln behandelt, weil sie fr\u00fchreif geerntet werden und lange Transportwege haben (Avomed, 2005; Forschungsinstitut f\u00fcr Kinderern\u00e4hrung Dortmund, 2005) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 749,
                    "end": 763,
                    "text": "(Avomed, 2005;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 764,
                    "end": 818,
                    "text": "Forschungsinstitut f\u00fcr Kinderern\u00e4hrung Dortmund, 2005)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Beikost: Welche Nahrungsmittel?"
        },
        {
            "text": "Etwa ab dem 8./9. Lebensmonat kann dem Nahrungsplan ein Gem\u00fcse-Kartoffel-Fleisch-Brei beigef\u00fcgt werden (siehe Abb. 2). Als St\u00e4rketr\u00e4ger kommen neben der Kartoffel auch polierter Reis oder Haferflocken in Frage. Das Fleisch sollte nicht zu fett sein, daher sind Kalb, Rind und Gefl\u00fcgel am besten geeignet. Auch milder Schinken wird von \u00e4lteren Kindern meist gerne gegessen, als \"erstes\" Fleisch ist er jedoch -wie auch die meisten Wurstsorten -zu salzig.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Beikost: Welche Nahrungsmittel?"
        },
        {
            "text": "Ab dem 9. Monat kann Getreide (z. B. Brotrinde) in den Speiseplan aufgenommen werden. Industriell hergestellte Milch-Getreide-Breie bieten den Vorteil, dass die daf\u00fcr verarbeitete Kuhmilch nur die den kindlichen Bed\u00fcrfnissen entsprechenden Bestandteile enth\u00e4lt. Breie sollen bis zum vollendeten ersten Lebensjahr nicht mit Vollmilch anger\u00fchrt werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Beikost: Welche Nahrungsmittel?"
        },
        {
            "text": "Roggen, Weizen, Dinkel, Hafer und Gerste sind Gluten-haltig, und f\u00fchren bei bestehender Gluten-Unvertr\u00e4glichkeit zur Manifestation einer Z\u00f6liakie. Weil der Darm in den ersten sechs Monaten noch vulnerabel f\u00fcr das schwerer verdauliche Getreide ist, sollten Kinder erst nach sechs Monaten glutenhaltiges Getreide bekommen. Zwieback, Biskotten, Kekse sollen -wenn \u00fcberhaupt -nur gelegentlich gegeben werden. Sie enthalten Zucker und meistens Bestandteile von Kuhmilch. Auch spezielle \"Babykekse\" sind \u00fcberfl\u00fcssig. Kleine Brotst\u00fccke oder halbharte Rinden, die zudem den Juckreiz beim Zahnen erleichtern, sind hingegen optimal (Avomed, 2005) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 622,
                    "end": 636,
                    "text": "(Avomed, 2005)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Beikost: Welche Nahrungsmittel?"
        },
        {
            "text": "Mit etwa zehn Monaten erreicht das Kind zunehmend die Kost, die am Familientisch gegessen wird. Aufgrund der hohen Allergenit\u00e4t sollen Ei, Fisch, Soja, N\u00fcsse, Zitrusfr\u00fcchte, Kuh-Vollmilch und Weizen nicht vor Vollendung des ersten Lebensjahres gegeben werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Beikost: Welche Nahrungsmittel?"
        },
        {
            "text": "Im zweiten Lebensjahr sind schlie\u00dflich alle Nahrungsmittel erlaubt, da der Darm seine Verdauungsfunktion voll erf\u00fcllen kann und keine erh\u00f6hte Durchl\u00e4ssigkeit f\u00fcr Allergene mehr zeigt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Beikost: Welche Nahrungsmittel?"
        },
        {
            "text": "Der Fl\u00fcssigkeitsbedarf ist individuell unterschiedlich, allerdings gibt es altersentsprechende Richtlinien (siehe Tabelle 2).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Beikost: Was trinken?"
        },
        {
            "text": "Zum Trinken wird Leitungswasser empfohlen. Es kann auch unges\u00fc\u00dfter Fr\u00fcchte-oder Kr\u00e4utertee (warm oder kalt) gegeben werden. Wasser und unges\u00fc\u00dfte Tees sind f\u00fcr die Zahngesundheit unbedenklich und l\u00f6schen den Durst am Besten. Verd\u00fcnnungss\u00e4fte, Fruchts\u00e4fte oder Limonaden sollten besonderen Anl\u00e4ssen vorbehalten sein, da sie viel Zucker enthalten und zu \u00fcberh\u00f6hter Kalorienzufuhr f\u00fchren k\u00f6nnen (z. B. enthalten 100 ml Apfelsaft etwa 40 kcal). Milch, die etwa 65 kcal/100 ml enth\u00e4lt, wird nicht als Getr\u00e4nk, sondern als Nahrungsmittel gewertet und soll nicht zum Durstl\u00f6schen verwendet werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Beikost: Was trinken?"
        },
        {
            "text": "S\u00fc\u00dfe S\u00e4fte, Sirup, Limonaden, ges\u00fc\u00dfte Tees und Fruchts\u00e4fte sollen auch nicht dauerhaft in Trinkflaschen angeboten werden. Diese Getr\u00e4nke schaden durch ihren Zucker-und S\u00e4uregehalt den Milchz\u00e4hnen und f\u00fchren damit zu Karies. Au\u00dferdem f\u00fchrt das langandauernde Verweilen eines Fremdk\u00f6rpers (Saugers) im Mund eventuell zu Zahnfehlstellungen. Sobald das Kind alleine sitzen kann, soll es aus einem Becher oder einer Tasse trinken (Forschungsinstitut f\u00fcr Kinderern\u00e4hrung Dortmund, 2005; Avomed, 2005) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 425,
                    "end": 480,
                    "text": "(Forschungsinstitut f\u00fcr Kinderern\u00e4hrung Dortmund, 2005;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 481,
                    "end": 494,
                    "text": "Avomed, 2005)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Beikost: Was trinken?"
        },
        {
            "text": "Fertigprodukte?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Beikost: Selber kochen oder"
        },
        {
            "text": "F\u00fcr Eltern und andere Betreuer eines Kindes stellt sich immer wieder die Frage, ob Fertigprodukte geeignet sind, bzw. ob sich der Aufwand des Selberkochens \u00fcberhaupt lohnt, besonders, wenn das Kind erst am Beginn seiner Beikostzeit ist und noch kleine Mengen zu sich nimmt. Weder das eine noch das andere ist v\u00f6llig falsch. Folgende Vor-und Nachteile k\u00f6nnen angef\u00fchrt werden: Bei selbstgemachtem Obst-bzw. Gem\u00fcsebrei ist die Anzahl, Herkunft und Zubereitung der Zutaten bekannt. Kaum ein Fertig-Gl\u00e4schen bietet nur eine einzige Zutat an. Da besonders am Anfang gro\u00dfer Wert darauf gelegt werden sollte, immer nur ein neues Lebensmittel einzuf\u00fchren, sind f\u00fcr diese Zeit Fertigprodukte eher ungeeignet (vor allem auch, wenn Salz oder Zucker beigef\u00fcgt sind). Die meisten Gl\u00e4schen enthalten f\u00fcr den Kalorienbedarf des S\u00e4uglings zu wenig Fett. Selbst zubereitete Breie sind kosteng\u00fcnstiger, lassen sich in beliebiger Menge zubereiten und k\u00f6nnen auch in sehr kleinen Portionen, z. B. in Eisw\u00fcrfelbeh\u00e4ltern, eingefroren werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Beikost: Selber kochen oder"
        },
        {
            "text": "Der gr\u00f6\u00dfte Vorteil der Gl\u00e4schenkost liegt darin, dass Kinderkost zu den di\u00e4tetischen Lebensmitteln geh\u00f6rt und daher besonders strengen Kontrollen unterliegt. Die Fleischportionen sind genau eingewogen, so dass die Eisenzufuhr wirklich stimmt. Die Schadstoffbelastung ist wegen der strengen Kontrolle m\u00f6glicherweise geringer als bei selbstzubereiteter Kost und die niedrige Keimbelastung ist gew\u00e4hrleistet. Fertigkost ist unkompliziert in der Vorratshaltung und Zubereitung, eignet sich besonders auf Reisen und f\u00fcr unterwegs. Allerdings hat das seinen Preis, sie ist im Allgemeinen teurer als selbstzubereitete Kost. Bei der Auswahl von Fertigprodukten (Gl\u00e4schen) sollte man folgende Punkte beachten (Forschungsinstitut f\u00fcr Kinderern\u00e4hrung Dortmund, 2005; Avomed, 3.6. Besondere Situationen 3.6.1. Allergien Eine Allergie wird im Laufe der Zeit durch wiederholten Kontakt mit Allergenen erworben, sie besteht nicht von Geburt an. Eine famili\u00e4re Belastung erh\u00f6ht das Risiko, eine Allergie zu entwickeln. Prinzipiell ist bei bekannter Atopie eines Elternteiles oder Geschwisters das Risiko erh\u00f6ht, bei Atopieanamnese beider Eltern ist das Risiko deutlich erh\u00f6ht.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 740,
                    "end": 755,
                    "text": "Dortmund, 2005;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 756,
                    "end": 763,
                    "text": "Avomed,",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Beikost: Selber kochen oder"
        },
        {
            "text": "Grunds\u00e4tzlich gilt, dass zu viele verschiedene Nahrungsmittel und das zu fr\u00fche F\u00fcttern von bestimmten Nahrungsmitteln die Allergieentstehung beg\u00fcnstigen k\u00f6nnen (siehe unten).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Beikost: Selber kochen oder"
        },
        {
            "text": "Wenn ein oder beide Elternteile Atopiker sind, ist ausschlie\u00dfliches Stillen in den ersten sechs Lebensmonaten die beste Vorbeugung f\u00fcr das Kind -und auch als Ma\u00dfnahme empfohlen. Wenn Stillen nicht m\u00f6glich ist, wird eine Pre-HA-Nahrung (hypoallergene Nahrung) verwendet.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Beikost: Selber kochen oder"
        },
        {
            "text": "Mit der Beikost kann -wie bei nicht allergiegef\u00e4hrdeten Babys -mit Anfang des 7. Lebensmonats begonnen werden. Der Milchbedarf des S\u00e4uglings wird -wie bei allen S\u00e4uglingen -weiterhin mit Muttermilch gedeckt. Gerade ein allergiegef\u00e4hrdetes Kind profitiert besonders vom Stillen auch nach den ersten sechs Monaten. Ein Ersatz der Muttermilch oder HA-S\u00e4uglingsnahrung durch andere tierische Milch oder Soja-Milch zur Allergieprophylaxe ist ungeeignet, denn 25 % der Kuhmilchallergiker reagieren auch auf Soja(milch) allergisch. S\u00e4uglinge mit einer Kuhmilchallergie reagieren zu einem hohen Prozentsatz auch auf Ziegenmilch, Schafsmilch oder Stutenmilch allergisch, weil die enthaltenen tierischen Proteine \u00e4hnlich sind. Stutenmilch m\u00fcsste au\u00dferdem mit 2,5 % Keim\u00f6l angereichert werden, um den niedrigeren Energiegehalt auszugleichen (\u00d6sterr. Gesellschaft f\u00fcr Kinder-und Jugendheilkunde, 2004) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 856,
                    "end": 889,
                    "text": "Kinder-und Jugendheilkunde, 2004)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Beikost: Selber kochen oder"
        },
        {
            "text": "Ansonsten gelten f\u00fcr den Beikostbeginn dieselben Empfehlungen wie f\u00fcr ein nicht allergiegef\u00e4hrdetes Kind. Besondere Vorsicht ist bei Ei, Fisch und N\u00fcssen geboten. Bei diesen Lebensmitteln wird eine sp\u00e4tere Einf\u00fchrungnicht nach dem ersten, sondern erst nach dem zweiten Lebensjahr -empfohlen. Breie d\u00fcrfen kein Milchpulver aus Kuhmilch, einer anderen tierischen Milch oder Sojamilch enthalten. Sie sollten mit Wasser, abgepumpter Muttermilch oder HA-S\u00e4uglingsnahrung zubereitet werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Beikost: Selber kochen oder"
        },
        {
            "text": "Gerade allergiegef\u00e4hrdete Kinder lehnen des \u00f6fteren erste Beikostangebote deutlich ab, oder akzeptieren nur kleinste Mengen. Das ist kein Grund zur Sorge, wenn das Kind noch ausreichend Muttermilch bekommt, gesund ist und sich normal entwickelt. Bei allergiegef\u00e4hrdeten Kindern sollte besonders gro\u00dfer Wert auf das \"Immer nur ein neues Lebensmittel einf\u00fchren\" gelegt werden, um eventuelle Ausl\u00f6ser leichter zu erkennen. Daher soll auch bei Verwendung von Fertigprodukten (Gl\u00e4schenkost) besonders auf die Zutatenliste geachtet werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Beikost: Selber kochen oder"
        },
        {
            "text": "Die Ern\u00e4hrung der stillenden Mutter spielt bei der Allergieentwicklung eines gef\u00e4hrdetes Kindes im Allgemeinen keine Rolle, nur in vereinzelten F\u00e4llen kann es zu einer Reaktion auf Allergene in der Muttermilch kommen. Kinder-und Jugendheilkunde, 2004) . Eine g\u00e4nzlich fleischlose Ern\u00e4hrung kann wegen der fehlenden N\u00e4hrstoffe aus dem Fleisch (z. B. Vitamin B 12 , Fols\u00e4ure, Eisen) f\u00fcr S\u00e4uglinge und Kleinkinder nicht empfohlen werden.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 218,
                    "end": 251,
                    "text": "Kinder-und Jugendheilkunde, 2004)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Beikost: Selber kochen oder"
        },
        {
            "text": "Die vegane Ern\u00e4hrung ist noch einseitiger als die vegetarische Ern\u00e4hrung, weil au\u00dfer Fleisch auch Milch und Ei aus dem Ern\u00e4hrungsplan gestrichen werden. Durch vegane Ern\u00e4hrung besteht die Gefahr der Entstehung von Mangelerscheinungen mit sich daraus ergebenden irreversiblen Entwicklungsst\u00f6rungen. Sie ist deshalb in der S\u00e4uglings-und Kinderern\u00e4hrung abzulehnen. Voll gestillte Kinder vegan ern\u00e4hrter M\u00fctter k\u00f6nnen Mangelerscheinungen mit bleibenden neurologischen Sch\u00e4den bekommen, weil sie einen Vitamin-B 12 -Mangel erleiden (Roschitz, 2005) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 528,
                    "end": 544,
                    "text": "(Roschitz, 2005)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vegane Ern\u00e4hrung:"
        },
        {
            "text": "Jede alternative Ern\u00e4hrungsform sollte dahingehend \u00fcberpr\u00fcft werden, ob durch einseitige Nahrungsmittelauswahl notwendige N\u00e4hr-stoffe fast oder zur G\u00e4nze fehlen, um daraus resultierende bleibende Sch\u00e4den zu vermeiden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vegane Ern\u00e4hrung:"
        },
        {
            "text": "Heredit\u00e4re chronische Diarrh\u00f6en manifestieren sich meist unmittelbar postpartal in Form von erh\u00f6hter Frequenz, verminderter Konsistenz und vermehrtem Volumen von St\u00fchlen. Sie gehen einher mit gesteigertem Verlust von Mineral-und N\u00e4hrstoffen, Fl\u00fcssigkeit und Vitaminen, und f\u00fchren so zu Dehydratation, Mangelerscheinungen und Gedeihst\u00f6rung (Guarino et al., 2004) . Pathogenetisch liegen diesen angeborenen Diarrh\u00f6formen Genmutationen zugrunde, welche St\u00f6rungen in der Bildung von Proteinen mit daraus resultierenden strukturellen oder funktionellen Defekten von gastrointestinalen Epithelzellen zur Folge haben. Strukturdefekte k\u00f6nnen Ver\u00e4nderungen der Zellmorphologie verursachen, funktionelle St\u00f6rungen betreffen vorzugsweise die Aktivit\u00e4t von Enzymen und Transportproteinen. Dadurch kommt es entweder zu verminderter Absorption von N\u00e4hrstoffen, Vitaminen, Elektrolyten, Spurenelementen und Fl\u00fcssigkeit mit daraus resultierender hoher Stuhlosmolarit\u00e4t (\"osmotische Diarrh\u00f6\") oder aber zu vermehrter Sekretion, insbesondere von Chlorid und Wasser, welche eine verminderte Osmolarit\u00e4t des Stuhls zur Folge hat (\"sekretorische Diarrh\u00f6\"). Letztere ist klinisch dadurch gekennzeichnet, dass sie auch unter Nahrungskarenz nicht sistiert, sofern der Patient ausreichend hydriert ist.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 339,
                    "end": 361,
                    "text": "(Guarino et al., 2004)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einleitung"
        },
        {
            "text": "Tabelle 1 zeigt eine m\u00f6gliche Einteilung heredit\u00e4rer chronischer Diarrh\u00f6en nach ihrer Pathogenese in drei Ursachengruppen, bei welchen Durchfall auf einem prim\u00e4ren strukturellen oder funktionellen Defekt beruht (Heinz-Erian, 2007 a) . W\u00e4hrend heredit\u00e4re Durchfallserkrankungen sich meist unmittelbar postpartal oder sp\u00e4testens im fr\u00fchen S\u00e4uglingsalter in Form von fl\u00fcssigen St\u00fchlen manifestieren, k\u00f6nnen einzelne Subtypen dieser oft heterogenen Durchfallsformen manchmal auch sp\u00e4ter auftreten. Vom Verlauf her sind die prim\u00e4ren Strukturdefekt-Diarrh\u00f6en h\u00e4ufig \"intraktabel\" in dem Sinn, dass sie infolge eines globalen und permanenten intestinalen Versagens durch keinerlei enterale Di\u00e4t behandelbar sind und deshalb einer langzeitigen totalen parenteralen Ern\u00e4hrung bed\u00fcrfen (Baker et al., 2004) . Als einzige kausale Therapie bleibt dann nur eine Darmtransplantation. Gemeinsam ist allen heredit\u00e4ren Diarrh\u00f6en, dass sie sehr selten sind. Tabelle 1 zeigt eine Einteilung heredit\u00e4rer Diarrh\u00f6en nach ihrer grundlegenden pathogenetischen Ursache.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 211,
                    "end": 232,
                    "text": "(Heinz-Erian, 2007 a)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 776,
                    "end": 796,
                    "text": "(Baker et al., 2004)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ursachen heredit\u00e4rer Diarrh\u00f6en"
        },
        {
            "text": "Diese Diarrh\u00f6formen sind gekennzeichnet durch typische morphologische Ver\u00e4nderungen der Epithelzellen, welche lichtmikroskopisch, elektronenmikroskopisch oder durch spezifische immunhistochemische F\u00e4rbungen nachweisbar sind (Scholl-B\u00fcrgi et al., 2007 Mit einer manchmal grotesken Erweiterung der vill\u00f6sen Lymphgef\u00e4\u00dfe geht die prim\u00e4re intestinale Lymphangiektasie (MIM %152800) einher. Sie kann zu Verlust von Gammaglobulinen und Lymphozyten und deshalb zu einer Schw\u00e4chung der Immunabwehr f\u00fchren (Strober et al., 1967) . Beim Hennekam-Syndrom geht sie zus\u00e4tzlich mit schweren Lymph\u00f6demen an Extremit\u00e4ten, Gesicht und Genitalien einher (Hennekam et al., 1989 Neben den hier genannten heredit\u00e4ren Enzymdefekten des Darmepithels, welche alle eine St\u00f6rung der Kohlenhydratverdauung nach sich ziehen, sind drei weitere angeborene St\u00f6rungen der Enzymaktivit\u00e4t im Pankreasepithel bekannt, welche allesamt sehr selten sind. Der sogenannte Enterokinasemangel (MIM #226200) ist verursacht durch Mutationen im Proenterokinase Gen (PRSS7) (Holzinger et al., 2002) und hat eine fehlende Aktivierung von Trypsinogen und anderen pankreatischen Proenzymen zu Protein-hydrolysierenden Endo-und Exopeptidasen zur Folge. Klinisch zeigt sich eine Eiwei\u00df-verlierende Diarrh\u00f6 mit \u00d6demen und Gedeihst\u00f6rung. Die zweite heredit\u00e4re Pankreasenzymerkrankung, der angeborene Mangel an Trypsinogen (MIM +276000) selbst, beruht auf Mutationen im kationischen Trypsinogen Gen (PRSS1), welches mitten im Beta-T-Zellrezeptor-Gen lokalisiert ist (Rowen et al., 1996) . Die Folge ist, sowohl beim Enterokinasemangel als auch beim Trypsinogenmangel, eine Eiwei\u00df-verlierende Enteropathie, welche bei beiden Erkrankungen durch Gabe von Pankreasenzymen gut behandelt werden kann. Ein weiterer angeborener Pankreasenzymdefekt ist der sehr seltene autosomal rezessiv vererbte Pankreaslipasemangel (MIM +246600), welcher durch Mutationen im Pankreaslipase-Gen (PNLIP) verursacht wird (Davis et al., 1991) . Diese f\u00fchren zu einer St\u00f6rung der Triglyzeridhydrolyse und so zu Steatorrh\u00f6. Auch hier bewirkt die Substitution mit Pankreasenzymen eine Verbesserung der Fettverdauung. Positiv f\u00fcr das Gedeihen wirkt sich auch die Zufuhr eines Teils des Nahrungsfettes in Form mittelkettiger Triglyceride aus. (Santer et al., 1997) . Der dabei urs\u00e4chliche Defekt des GLUT2-Glukose-Transportproteins liegt an der basolateralen Zellmembran der intestialen Epithelzellen und f\u00fchrt ebenfalls zu osmoti-scher Diarrh\u00f6 sowie Neigung zu Hypoglyk\u00e4mie. Da dieselbe St\u00f6rung auch im Epithel der Nierentubuli besteht, kommt es zus\u00e4tzlich zu Glukosurie und tubul\u00e4rer Nephropathie mit Aminoazidurie und exzessiven Verlusten von Kalzium und Phosphat. Als Therapie wird wegen, \u00e4hnlich wie bei einigen Glykogenspeicherkrankheitsfor- (Wasserman et al., 1996) . Die Therapie besteht ebenso wie bei der erworbenen Fruktosemalabsorption in der Vermeidung gr\u00f6\u00dferer Mengen von Fruktose, Sorbit und -in geringerem Ausma\u00df -auch von Saccharose.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 224,
                    "end": 250,
                    "text": "(Scholl-B\u00fcrgi et al., 2007",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 496,
                    "end": 518,
                    "text": "(Strober et al., 1967)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 635,
                    "end": 657,
                    "text": "(Hennekam et al., 1989",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1027,
                    "end": 1051,
                    "text": "(Holzinger et al., 2002)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1511,
                    "end": 1531,
                    "text": "(Rowen et al., 1996)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1941,
                    "end": 1961,
                    "text": "(Davis et al., 1991)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2257,
                    "end": 2278,
                    "text": "(Santer et al., 1997)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2762,
                    "end": 2786,
                    "text": "(Wasserman et al., 1996)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Heredit\u00e4re Diarrh\u00f6en infolge prim\u00e4rer epithelialer Strukturdefekte"
        },
        {
            "text": "Von den Defekten des intestinalen Aminos\u00e4uretransports ist im Zusammenhang mit chronischer Diarrh\u00f6 lediglich die lysinurische Proteinintoleranz (MIM #222700) von Bedeutung. Sie wird verursacht durch Mutationen im SLC7A7-Gen, welche einen Transportproteindefekt f\u00fcr Lysin in der basolateralen Epithelzellmembran und damit eine verminderte Absorption dieser essentiellen Aminos\u00e4ure zur Folge haben (Torrents et al., 1999 (Heinz-Erian et al., 2008) . Patienten mit klassischem Verlauf ben\u00f6tigen etwa 3 Liter Fl\u00fcssigkeit (50 -100 ml/kg KG) sowie etwa 5 mmol NaCl/kg KG und 3 mmol KCl/kg KG t\u00e4glich und entwickeln sich bei sonst altersgem\u00e4\u00dfer Ern\u00e4hrung normal. Ein laborchemisch fast \"spiegelbildliches\" Erscheinungsbild bietet die sogenannte kongenitale Natrium-Diarrh\u00f6 (congenital sodium diarrhea, CSD) (MIM %270420) (Holmberg et al., 1985) mit hyponatri\u00e4mischer Azidose aufgrund verminderter intestinaler Absorption von Na + im Austausch gegen H + (siehe Abb. 3). W\u00e4hrend bei der CCD die molekulargenetische Grundlage mit Ver\u00e4nderungen im SLCA26A3-Gen bereits gefunden wurde bleibt diese f\u00fcr die CSD noch zu kl\u00e4ren. Interessant ist auch, dass einzelne der bisher beschriebenen 13 Patienten mit CSD zus\u00e4tzlich durch Malformationen wie Choanalatresie, Gaumenspalte, Doppelniere u. a. m. auff\u00e4llig sind (M\u00fcller et al., 2000) . \u00c4hnlich wie bei der CCD gen\u00fcgen auch f\u00fcr die CSD eine ausreichende Fl\u00fcssigkeits-und Salzzufuhr (in diesem Fall in Form von je 4 mmol/kg/d Naund K-Zitrat) um ein normales Wachstum und Gedeihen zu gew\u00e4hrleisten.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 396,
                    "end": 418,
                    "text": "(Torrents et al., 1999",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 419,
                    "end": 445,
                    "text": "(Heinz-Erian et al., 2008)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 814,
                    "end": 837,
                    "text": "(Holmberg et al., 1985)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1298,
                    "end": 1319,
                    "text": "(M\u00fcller et al., 2000)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Heredit\u00e4re Diarrh\u00f6en infolge von Transportproteindefekten"
        },
        {
            "text": "Mutationen im TRMP6-Gen f\u00fchren zu Hemmung der intestinalen Absorption von Mag-nesium und sekund\u00e4r auch von Kalzium \u00fcber spezifische apikale Kationenkan\u00e4le (Hypomagnes\u00e4mie-Sekund\u00e4re-Hyperkalz\u00e4mie -HSH), (MIM #602014) (Walder et al., 2002 Sch\u00e4digungen bereits im sp\u00e4ten S\u00e4uglingsalter (Martin et al., 2004) . Therapeutisch ist eine fettarme Di\u00e4t mit gleichzeitiger Substitution von MCT und fettl\u00f6slichen Vitaminen indiziert, wobei vor allem Vitamin E in extrem hohen Dosen (bis zu 2 g/Tag bei S\u00e4uglingen) gegeben werden muss, um neuromuskul\u00e4re Sch\u00e4den zu minimieren.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 216,
                    "end": 236,
                    "text": "(Walder et al., 2002",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 283,
                    "end": 304,
                    "text": "(Martin et al., 2004)",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Heredit\u00e4re Diarrh\u00f6en infolge von Transportproteindefekten"
        },
        {
            "text": "Die famili\u00e4re Hypobetalipoprotein\u00e4mie (MIM +107730) resultiert aus autosomal dominant vererbten Mutationen im APOB-Gen, welche zu einer unvollst\u00e4ndigen Formation von Apolipoprotein B f\u00fchren (Yuan et al., 2000) . Auch hier ist die Folge eine verminderte Plasmakonzentration von Cholesterin und Triglyzeriden. Bei homozygoten Patienten ist die klinische Symptomatik praktisch identisch mit jener der Apobetalipoprotein\u00e4mie, w\u00e4hrend heterozygote gastroenterologisch meist unauff\u00e4llig sind.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 190,
                    "end": 209,
                    "text": "(Yuan et al., 2000)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Heredit\u00e4re Diarrh\u00f6en infolge von Transportproteindefekten"
        },
        {
            "text": "Der sogenannten Chylomicron Retention Disease (MIM #246700) liegt eine St\u00f6rung des Transports von Chylomikronen durch die intestinale basolaterale Epithelzellmembran zugrunde (Jones et al., 2003) . Auch bei dieser Erkrankung ist die Symptomatik mit Gedeihst\u00f6rung infolge weitgehend herabgesetzter Fettresorption \u00e4hnlich wie bei der Abetalipoprotein\u00e4mie, jedoch besteht meistens keine Akanthozytose. Die Therapie mit fettarmer Di\u00e4t und Substitution von MCTs und Vitaminen ist dieselbe wie bei den beiden oben genannten Erkrankungen des Lipidtransports. ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 175,
                    "end": 195,
                    "text": "(Jones et al., 2003)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Heredit\u00e4re Diarrh\u00f6en infolge von Transportproteindefekten"
        },
        {
            "text": "In ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Therapiema\u00dfnahmen bei heredit\u00e4ren Diarrh\u00f6en"
        },
        {
            "text": "Eine Plasmaphenylalaninkonzentration \u00fcber 2 mg/dl (120 \u03bcmol/l) mit einer Phenylalanin/Tyrosin-Ratio \u00fcber 3 wird als Hyperphenylalanin\u00e4mie bezeichnet. Muntau et al., 2000) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 150,
                    "end": 170,
                    "text": "Muntau et al., 2000)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definition"
        },
        {
            "text": "Das ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostik"
        },
        {
            "text": "Die Etablierung der di\u00e4tetischen Behandlung verbesserte die Prognose der Patienten enorm. Die Di\u00e4t ist jedoch mit erheblichen Einschr\u00e4nkungen, psychosozialen Belastungen und Risiken f\u00fcr Mangelern\u00e4hrung verbunden. Sie wird nur von wenigen Patienten perfekt durchgef\u00fchrt, so dass der Therapieerfolg in der Praxis meist suboptimal ist. Alternative Behandlungsm\u00f6glichkeiten w\u00e4ren daher sehr w\u00fcnschenswert. Trotz intensiver Bem\u00fchungen konnte bisher die Di\u00e4t nicht vollst\u00e4ndig ersetzt werden. Es gibt jedoch einige viel versprechende Ans\u00e4tze.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Alternative Therapien"
        },
        {
            "text": "Die Gentherapie ist wie bei vielen angeborenen Erkrankungen prinzipiell sehr attraktiv. Probleme mit der Sicherheit des Gentransfers, der Dauerhaftigkeit der PAH-Expression und der Verf\u00fcgbarkeit ausreichender BH 4 -Konzentrationen bei PAH-Expression in nicht-hepatischem Gewebe sind bislang ungel\u00f6st. Eine Umsetzung in die Praxis ist daher in naher Zukunft nicht zu erwarten (Ding et al., 2004; Sarkissian, 2006) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 375,
                    "end": 394,
                    "text": "(Ding et al., 2004;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 395,
                    "end": 412,
                    "text": "Sarkissian, 2006)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Gentherapie"
        },
        {
            "text": "Die orthotope Lebertransplantation ist wirksam. Aufgrund der m\u00f6glichen Komplikationen und der Knappheit an Spenderorganen, kann sie jedoch nicht als Alternative zur di\u00e4tetischen Therapie empfohlen werden (Sarkissian, 2006; Vajro et al., 1993 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 204,
                    "end": 222,
                    "text": "(Sarkissian, 2006;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 223,
                    "end": 241,
                    "text": "Vajro et al., 1993",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Lebertransplantation und Leberrepopulation"
        },
        {
            "text": "In einer gro\u00dfen klinischen Studie zur Entwicklung von Kindern mit gest\u00f6rtem Phenylalaninmetabolismus im Schul-und fr\u00fchen Jugendalter (Deutsche PKU Verbundstudie) (Burgard et al., 1999) zeigte sich, dass bei fr\u00fchzeitig begonnener und konsequent durchgef\u00fchrter Di\u00e4t eine nahezu normale k\u00f6rperliche und geistige Entwicklung zu erwarten ist. Die schulische Karriere gut behandelter PKU-Patienten war von Normalkollektiven nicht zu unterscheiden. Entscheidend f\u00fcr die intellektuelle Entwicklung ist die metabolische Einstellung in den ersten 6 Lebensjahren.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 162,
                    "end": 184,
                    "text": "(Burgard et al., 1999)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prognose"
        },
        {
            "text": "Als maternale PKU bezeichnet man die Embryo-Fetopathie, die durch erh\u00f6hte Phenylalaninkonzentrationen bei schwangeren Patientinnen mit MHP, MPK oder PKU verursacht wird.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Maternale PKU"
        },
        {
            "text": "Klinisch besteht \u00c4hnlichkeit zur alkoholinduzierten Embryo-Fetopathie. Mentale Retardierung, Mikrozephalie, Minderwuchs und Herzvitien sind die h\u00e4ufigsten Symptome. Daneben treten tracheo-\u00f6sophageale, enterale und urogenitale Malformationen sowie Kolobome, Katarakte und Lippen-Kiefer-Gaumenspalten auf (Muntau et al., 2000; Trefz, 2006) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 303,
                    "end": 324,
                    "text": "(Muntau et al., 2000;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 325,
                    "end": 337,
                    "text": "Trefz, 2006)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinische Symptomatik"
        },
        {
            "text": "Junge Patienteninnen und Ihre Familien sollten fr\u00fchzeitig und sorgf\u00e4ltig an die Thematik herangef\u00fchrt werden. Es sollte vermittelt werden, dass die Geburt eines gesunden Neugeborenen f\u00fcr Patientinnen mit strenger Stoffwechseleinstellung m\u00f6glich ist, aber eine Schwangerschaft ohne ad\u00e4quate Therapie unbedingt vermieden werden muss.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e4vention der maternalen PKU"
        },
        {
            "text": "Das Auftreten der maternalen PKU ist vor allem von der Stoffwechseleinstellung der Schwangeren in den ersten 20 Gestationswochen abh\u00e4ngig. W\u00e4hrend der gesamten Schwangerschaft sollten stabile Plasmaphenylalaninkonzentrationen zwischen 42 und 240 \u03bcmol/l und Tyrosinwerte \u00fcber 80 \u03bcmol/l erzielt werden (Trefz, 2006) . Dies bereitet h\u00e4ufig Schwierigkeiten, wenn die erwachsenen Patientinnen an eine leichtere -oder wie bei MHP an keine -Di\u00e4t gew\u00f6hnt waren. Es empfiehlt sich daher, bei bestehendem Kinderwunsch die Behandlung schrittweise zu intensivieren. Erst wenn die Patientin \u00fcber mehrere Wochen bis Monate stabil im Zielbereich eingestellt ist, sollte die Konzeptionsverh\u00fctung eingestellt werden. Plasmaphenylalaninkonzentrationen m\u00fcssen w\u00e4hrend der Schwangerschaft mindestens w\u00f6chentlich kontrolliert werden. Eine monatliche Bestimmung der \u00fcbrigen Plasmaaminos\u00e4uren ist meist ausreichend. Auch die klinische Untersuchung und intensive psychosoziale Betreuung sind von gro\u00dfer Bedeutung Trefz, 2006) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 300,
                    "end": 313,
                    "text": "(Trefz, 2006)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 989,
                    "end": 1001,
                    "text": "Trefz, 2006)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e4vention der maternalen PKU"
        },
        {
            "text": "Hyperphenylalanin\u00e4mien, die durch den Mangel an Tetrahydrobiopterin (BH 4 ), dem Cofaktor der Phenylalaninhydroxylase bedingt sind, werden als atypische PKU bezeichnet. Sie machen etwa 2 % der angeborenen Hyperphenylalanin\u00e4mien aus (Muntau et al., 2000) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 232,
                    "end": 253,
                    "text": "(Muntau et al., 2000)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definition und H\u00e4ufigkeit"
        },
        {
            "text": "BH 4 wird einerseits aus GTP de-novo synthetisiert und andererseits durch Reduktion aus oxidiertem BH 4 regeneriert (siehe Abb. 2). Eine defiziente Synthese (Guanosintriphosphat-Cyclohydrolase (GTPCH)-Defekt oder 6-Pyruvoyl-Tetrahydropterin (PTPS)-Synthase-Defekt) oder Regeneration (Pterin-4a-Carbinolamin-Dehydratase (PCD)-Defekt oder Di hyd rop te ri din-Reduktase (DHPR)-Defekt) f\u00fchrt zum BH 4 -Mangel. Dieser bewirkt eine verminderte Aktivit\u00e4t der Enzyme Phenylalanin-, Tyrosin-und Tryptophanhydroxylase, welche BH 4 als Cofaktor nutzen. Die Hyperphenylalanin\u00e4mie sowie das Defizit an katecholaminergen und serotoninergen Neurotransmittern bei der atypischen PKU sind also Folge des Cofaktormangels (Blau et al., 2001; Muntau et al., 2000) . Neben BH 4 sind auch die Konzentrationen der anderen Pterine (Dihydrobiopterin, Neopterin, Primapterin) in Blut, Liquor und Urin charakteristisch ver\u00e4ndert, was f\u00fcr die Differenzierung der einzelnen Defekte genutzt werden kann (Blau, 2006).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 704,
                    "end": 723,
                    "text": "(Blau et al., 2001;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 724,
                    "end": 744,
                    "text": "Muntau et al., 2000)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Biochemie"
        },
        {
            "text": "Man unterscheidet schwere Verlaufsformen mit dem klinischen Bild des infantilen Parkinsonismus, schwerster psychomotorischer Retardierung und Epilepsie von leichteren Verlaufsformen, bei denen die Neurotransmitterdefizienz fehlt und sich neurologische Symptome nicht oder nur sehr milde manifestieren. Bei neonataler Manifestation kommt es au\u00dferdem zu vermindertem Geburtsgewicht, Mikrozephalie und F\u00fctterungsschwierigkeiten, sehr schwer betroffene Patienten k\u00f6nnen bereits in der Kindheit versterben. Es sind auch Patienten beschrieben ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinische Symptomatik"
        },
        {
            "text": "Beim Stoffwechselgesunden besteht ein Gleichgewicht, in dem vor allem die Aufnahme von Phenylalanin aus der Nahrung, die Umsetzung zu Tyrosin und seinen Metaboliten sowie in geringerem Umfang der Einbau in k\u00f6rpereigene Polypeptide stattfinden (durchgezogene Pfeile). In katabolen Situationen wird vermehrt Phenylalanin aus Polypeptiden (v. a. Muskelabbau) freigesetzt (gestrichelter Pfeil). Phenylketone fallen nur bei PAH-Defizienz in relevanter Menge an (gepunktete Pfeile).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abb. 1. Metabolismus von L-Phenylalanin und L-Tyrosin"
        },
        {
            "text": "* Patienten mit milder persistierender Hyperphenylalanin\u00e4mie (MHP) ben\u00f6tigen keine Therapie. Nach Best\u00e4tigung der Hyperphenylalanin\u00e4mie werden durch BH 4 -Belastungstest, Quantifizierung der Pterine im Urin und Bestimmung der DHPR-Aktivit\u00e4t in Ery thro zyten, PAH-defiziente Patienten von Patienten mit Biopterin-Mangel (GTPCHD, PTPSD, PCD, DHPRD) unterschieden. Die Klassifizierung der PAH-Defizienzen in MHP, MPK und PKU erfolgt anhand der Plasmaphenylalaninkonzentrationen vor Behandlung. Die Liquordiagnostik differenziert schwere Formen der atypischen PKU mit alterierten Neurotransmitterkonzentrationen von milderen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abb. 1. Metabolismus von L-Phenylalanin und L-Tyrosin"
        },
        {
            "text": "die erst im Erwachsenenalter z. B. im Rahmen kataboler Stoffwechselsituationen klinisch auffielen (Hyland, 2006; Muntau et al., 2000) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 98,
                    "end": 112,
                    "text": "(Hyland, 2006;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 113,
                    "end": 133,
                    "text": "Muntau et al., 2000)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abb. 2. Diagnostischer Algorithmus f\u00fcr Hyperphenylalanin\u00e4mie"
        },
        {
            "text": "Bei allen Patienten mit best\u00e4tigter Hyperphenylalanin\u00e4mie im Neugeborenenscreening oder klinischen Zeichen einer Phenylketonurie sollten, die in Abb. 2 dargestellten Untersuchungen veranlasst werden (Blau, 2006; Muntau et al., 2000) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 199,
                    "end": 211,
                    "text": "(Blau, 2006;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 212,
                    "end": 232,
                    "text": "Muntau et al., 2000)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostik"
        },
        {
            "text": "Tetrahydrobiopterin wird oral in Dosierungen von 2 -15 mg/kg/Tag verabreicht. Da es die Blut-Hirn-Schranke nur schlecht passiert, ist dar\u00fcber hinaus die Substitution der Neurotransmittervorstufen mit einem Decarboxylaseinhibitor erforderlich:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Therapie"
        },
        {
            "text": "L-Dopa (10 -12 mg/kg/Tag) Carbidopa (1 : 4 -1 : 10 im Verh\u00e4ltnis zu L-Dopa) 5-Hydroxytryptophan (8 -10 mg/kg/Tag).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Therapie"
        },
        {
            "text": "Die Medikamente sollten in mindestens vier t\u00e4glichen Einzeldosen verabreicht werden. Der Bedarf ist individuell sehr unterschiedlich, so dass die Therapie in niedrigen Dosierungen begonnen und vorsichtig steigernd, eingestellt werden sollte. F\u00fcr diese Therapieoptimierung m\u00fcssen klinische Zeichen einer Neurotransmitterdefizienz oder -\u00fcberdosierung erfasst werden und regelm\u00e4\u00dfige Kontrollen der biogenen Amine (L-Dopa, Homovanillins\u00e4ure, 5-Hydroxytryptophan, 5-Hydroxyindolessigs\u00e4ure) im Liquor durchgef\u00fchrt werden. Plasma-Prolaktin kann ebenfalls f\u00fcr die Beurteilung des Dopaminmetabolismus herangezogen werden, da ein Mangel des physiologischen Prolaktininhibitors Dopamin zur Hyperprolaktin\u00e4mie f\u00fchrt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Therapie"
        },
        {
            "text": "Bei GTPCH-; PTPS-und PCD-Mangel bewirkt die Verabreichung von BH 4 in der Regel eine Normalisierung der Plasmaphenylalaninkonzentration. Beim DHPR-Mangel kann jedoch der Cofaktor der PAH nach der Oxidation zu Dihydrobiopterin (BH2) nicht regeneriert werden, so dass trotz Substitution ein BH 4 -Mangel bestehen bleibt und eine phenylalaninarme Di\u00e4t durchgef\u00fchrt werden muss. Auch die Reduktion von Tetrahydrofols\u00e4ure kann durch den Enzymdefekt und die resultierende BH2-Akkumulation gest\u00f6rt sein. Eine Tetrahydrofols\u00e4uresubstitution kann daher zus\u00e4tzlich notwendig sein (Hyland, 2006; Muntau et al., 2000) . (Carmel et al., 2003; Elsas, 2006; Finkelstein, 2000; Finkelstein, 2006; Finkelstein et al., 2000; Fowler, 2005; Huemer et al., 2004; Stipanuk, 2006) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 570,
                    "end": 584,
                    "text": "(Hyland, 2006;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 585,
                    "end": 605,
                    "text": "Muntau et al., 2000)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 608,
                    "end": 629,
                    "text": "(Carmel et al., 2003;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 630,
                    "end": 642,
                    "text": "Elsas, 2006;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 643,
                    "end": 661,
                    "text": "Finkelstein, 2000;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 662,
                    "end": 680,
                    "text": "Finkelstein, 2006;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 681,
                    "end": 706,
                    "text": "Finkelstein et al., 2000;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 707,
                    "end": 720,
                    "text": "Fowler, 2005;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 721,
                    "end": 741,
                    "text": "Huemer et al., 2004;",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 742,
                    "end": 757,
                    "text": "Stipanuk, 2006)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Therapie"
        },
        {
            "text": "Die HHcy wird meist durch Bestimmung der Gesamthomozysteinkonzentration (tHcy) im Blut diagnostiziert. Dies entspricht der Summe aus proteingebundenem Hcy (ca. 80 %) und freiem Hcy. Die Blutentnahme sollte nach mindestens 6 Stunden N\u00fcchternheit erfolgen. Die Probe muss sofort gek\u00fchlt und umgehend abzentrifugiert werden. Liegen die Konzentrationen des N\u00fcchtern-Hcy im grenzwertig hohen Bereich, so kann ein Methionin-Belastungstest (Hcy-Konzentra-",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostik"
        },
        {
            "text": "Methioninadenosyl-Transferase AdoMet-abh\u00e4ngige Transmethylierungen 1 Adenosylhomozystein-Hydrolase Synthese von Adenosylmethionin (AdoMet), dem wichtigsten Methylgruppen-Donor. Z. B. Kreatin, Cholin, Phosphatidylcholin, Carnitin, methylierte DNA und RNA und Adrenalin erhalten Methylgruppen von SAM.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 67,
                    "end": 68,
                    "text": "1",
                    "ref_id": "BIBREF161"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Methionin-Demethylierung"
        },
        {
            "text": "Cystathionin--Synthetase Cystathionin--Lyase",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transsulfurierung"
        },
        {
            "text": "Bereitstellung von Cystein f\u00fcr die Synthese von Glutathion (Schutz vor oxidativem Stress), Coenzym A (Stoffwechselregulation), Taurin (Gallens\u00e4urekonjugator, Neurotransmitter), anorganischen Schwefel (Bindegewebeaufbau) und Proteinsynthese.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transsulfurierung"
        },
        {
            "text": "Methionin-Synthase Serine-Hydroxymethylase Methylentetrahydrofolat-Reduktase Aufrechterhaltung der Methioninkonzentration und Bereitstellung des aktiven Folats Methyltetrahydrofolat.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Folat-abh\u00e4ngige Remethylierung"
        },
        {
            "text": "Betain-Homocysteine-Methyltransferase ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Betain-abh\u00e4ngige Remethylierung"
        },
        {
            "text": "Polymorphismen, d. h. Genvarianten, die h\u00e4ufiger als in 1 % der Bev\u00f6lkerung vorkommen, k\u00f6nnen unter bestimmten Bedingungen (spezielle Ern\u00e4hrung, zus\u00e4tzliche genetische Besonderheiten, Erkrankungen, Medikamente) erhebliche funktionelle Bedeutung haben. Bei homozygoten Tr\u00e4gern des MTHFR 677C > T Polymorphismus (MTHFR 677TT), kann es bei gleichzeitigem Fols\u00e4ure-Mangel zu einer milden bis mittelgradigen Hyperhomozystein\u00e4mie kommen. Der Genotyp MTHFR 677TT ist dar\u00fcber hinaus mit einem erh\u00f6hten Risiko f\u00fcr thrombembolische Ereignisse und Neuralrohrdefekte assoziiert. Der Pathomechanismus ist noch nicht gekl\u00e4rt. Es wird angenommen, dass die erh\u00f6hte Konzentration von AdoHcy und ihre hemmende Wirkung auf die intrazellul\u00e4ren Methylierung von DNA und Proteinen eine entscheidende Rolle spielen. Die Therapie mit Fols\u00e4ure kann die HHcy vermindern. Es ist jedoch nicht bekannt, ob die Senkung leicht oder moderat erh\u00f6hter Homo zys tein konzentrationen durch Fols\u00e4ure-Therapie zu einem geringeren Risiko f\u00fcr Thrombembolien f\u00fchrt. Die pr\u00e4ventive Behandlung mit Fols\u00e4ure und Vitamin B 6 kann daher, trotz der geringen Kosten und guten Vertr\u00e4glichkeit, nicht generell empfohlen werden. \u00dcber MTHFR 677C > T hinaus wurden noch eine Reihe weiterer funktioneller Polymorphismen in Genen identifiziert, die f\u00fcr den Homozystein-, Fols\u00e4ure-oder Cobalamin-Metabolismus relevant sind (siehe Tabelle 2). Die klinische Bedeutung dieser Polymorphismen wird derzeit untersucht (Bakri et al., 2004; Castro et al., 2006; Collaboration, 2002; Fowler, 2005; Stipanuk, 2006) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1456,
                    "end": 1476,
                    "text": "(Bakri et al., 2004;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1477,
                    "end": 1497,
                    "text": "Castro et al., 2006;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1498,
                    "end": 1518,
                    "text": "Collaboration, 2002;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1519,
                    "end": 1532,
                    "text": "Fowler, 2005;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1533,
                    "end": 1548,
                    "text": "Stipanuk, 2006)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Genetische Polymorphismen"
        },
        {
            "text": "Vitamin B 12 wird ausschlie\u00dflich \u00fcber die Nahrung zugef\u00fchrt. F\u00fcr die enterale Absorption wird \"intrinsic factor\" (IF) ben\u00f6tigt. Der aliment\u00e4re Cobalamin-Mangel kann durch unzureichende Cobalamin-Zufuhr oder Malabsorption auftreten. Vitamin-B 12 ist vor allem in tierischen Nahrungsmitteln wie Fleisch, Innereien, Eiern und Milch enthalten. In L\u00e4ndern mit ausreichender Nahrungsmittelversorgung sind streng veganische Ern\u00e4hrungsformen (ohne Vitamin-Substitution) Hauptursache einer zu geringen Vitamin-B 12 -Zufuhr. Folgende Faktoren k\u00f6nnen zu einer Cobalamin-Malabsorption f\u00fchren: heredit\u00e4re pernizi\u00f6se An\u00e4mie, totale Gastrektomie, atrophische Gastritis, Darmerkrankungen v. a. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aliment\u00e4rer Cobalamin-Mangel"
        },
        {
            "text": "Betain-Homocystein-Methyltransferase ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Protein Gen Polymorphismus"
        },
        {
            "text": "Die Hypertyrosin\u00e4mie Typ 1 kann von subakut bis akut letal sehr unterschiedlich verlaufen. Die ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinischer Verlauf"
        },
        {
            "text": "Die Diagnose der HT-1 wird prim\u00e4r durch die quantitative Analyse der Plasmaaminos\u00e4uren Hypertyrosin\u00e4mie Typ 3 (HT-3) wird die neonatale transiente Hypertyrosin\u00e4mie genannt. Es handelt sich um eine Unreife der 4-Hydroxyphenylpyruvat-Dioxygenase (4-HPPD), die bei bis zu 10 % der Neugeborenen auftritt. Eine Hepatopathie fehlt hierbei, jedoch k\u00f6nnen die Kinder eine Trinkschw\u00e4che zeigen. Ob die HT-3 zu einer geistigen Retardierung f\u00fchren kann ist unklar. Sekund\u00e4re Ursachen einer Hypertyrosin\u00e4mie sind in Tabelle 2 zusammengefasst. Die Quantifizierung von Sukzinylazeton ist wegweisend in der Unterscheidung der HT-1 vom akuten Leberversagen anderer Genese (Kvittingen et al., 2000; Mitchell et al., 2001) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 656,
                    "end": 681,
                    "text": "(Kvittingen et al., 2000;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 682,
                    "end": 704,
                    "text": "Mitchell et al., 2001)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostik"
        },
        {
            "text": "Initial wird mittels hochkalorischer (Anabolisierung), Phenylalanin-und Tyrosin-freier Di\u00e4t die Tyrosinkonzentration gesenkt. Im weiteren Verlauf wird eine Phe-und Tyr-definierte Di\u00e4t durchgef\u00fchrt. Therapieziele sind normale Phe-Konzentrationen, Tyr-Konzentrationen unter 500 \u03bcmol/l, eine m\u00f6glichst geringe Sukzinylazeton-Ausscheidung und eine normale -Aminol\u00e4vulins\u00e4ure- ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Di\u00e4t"
        },
        {
            "text": "Bei der Isovalerianazid\u00e4mie (IVA; MIM 243500) ist spezifisch der Abbau der Aminos\u00e4ure Leuzin gest\u00f6rt. Blockiert ist jene Stelle im Stoffwechselweg, die auf die durch BCKDH-katalysierte Reaktion folgt und durch das Enzym Isovaleryl-Coenzym A-Dehydrogenase (IVD; EC 1.3.99.10) katalysiert wird (siehe Abb. 1) (Sweetman et al., 2001) . Akkumulierendes Isovaleryl-CoA reagiert zu diagnostisch wegweisendem Isovalerglyzin und Isovalerylcarnitin weiter. Von diesem Stoffwechseldefekt betroffene Menschen k\u00f6nnen ketoazidotische Stoffwechselentgleisungen in der Neugeborenen-Periode erleiden oder -bei intermittierendem Verlauf -eine chronische Form mit Episoden metabolischer Dekompensationen bieten. In beiden F\u00e4llen kann es zu psychomotorischen Entwicklungsst\u00f6rungen kommen (Gr\u00fcnert, 2004) . Ein ausgepr\u00e4gter Schwei\u00dffu\u00dfgeruch aufgrund von vermehrt gebildeter Isovalerians\u00e4ure, f\u00fcr den die Krankheit bekannt ist, l\u00e4sst sich manchmal w\u00e4hrend metabolischer Entgleisungen feststellen, ist aber kein sensitiver Indikator f\u00fcr die Stoffwechselkrankheit.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 307,
                    "end": 330,
                    "text": "(Sweetman et al., 2001)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 769,
                    "end": 784,
                    "text": "(Gr\u00fcnert, 2004)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Isovalerianazid\u00e4mie"
        },
        {
            "text": "Verantwortlich f\u00fcr die Isovalerianazid\u00e4mie sind Mutationen im IVD-Gen. \u00dcber das erweiterte Neugeborenenscreening unter Verwendung der Tandem-Massenspektrometrie sind in den letzten Jahren wiederholt Neugeborene mit einer Mutation c.932C>T (p.Ala282Val) identifiziert worden. Diese Mutation war auch bei gesunden Geschwistern nachweisbar, bei denen ebenfalls ein biochemischer Nachweis der Stoffwechselst\u00f6rung gelang (Ensenauer et al., 2004) . Offenbar gibt es eine relativ h\u00e4ufige milde Form der Isovalerianazid\u00e4mie, deren Betroffene vielleicht sogar ohne Therapie asymptomatisch bleiben.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 416,
                    "end": 440,
                    "text": "(Ensenauer et al., 2004)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Isovalerianazid\u00e4mie"
        },
        {
            "text": "Das Enzym Propionyl-CoA-Carboxylase (PCC; EC 6.4.1.3; siehe Abb. 1) ist f\u00fcr den Katabolismus der verzweigtkettigen Aminos\u00e4uren Isoleuzin und Valin erforderlich, wirkt aber auch am Abbau von Methionin, Threonin, den Pyrimidinen Thymin und Uracil, ungeradzahligen Fetts\u00e4uren und Cholesterol-Seitenketten mit (Sweetman et al., 2001) . Bei der Propionazid\u00e4mie (PA; MIM 606054) liegt ein genetisch bedingter Mangel an Propionyl-CoA-Carboxylase-Aktivit\u00e4t vor. Dies f\u00fchrt \u00fcber die intrazellul\u00e4re Akkumulation von reaktiven CoA-Estern zur St\u00f6rung von anderen Stoffwechselwegen und zur Bildung von Alternativ-Produkten, die zum Beispiel als organische S\u00e4uren in K\u00f6rperfl\u00fcssigkeiten nachgewiesen werden k\u00f6nnen. So wird das \"Glycine Cleavage System\" der Leber gehemmt und f\u00fchrt der Einbau von akkumulierenden Propionyl-Resten anstelle von Azetyl-Resten zu St\u00f6rungen von Harnstoff-und Zitronens\u00e4ure-Zyklus.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 306,
                    "end": 329,
                    "text": "(Sweetman et al., 2001)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Propionazid\u00e4mie"
        },
        {
            "text": "Zumeist fallen Patienten in der Neugeborenen-Periode durch akute ketoazidotische Entgleisungen und Enzephalopathien auf (Sweetman et al., 2001; Sass et al., 2004) . Sogenannte \"late-onset\"-Patienten werden erst sp\u00e4ter klinisch auff\u00e4llig, dann nicht unbedingt durch metabolische Entgleisungen und akute Enzephalopathien, sondern auch durch Entwicklungsst\u00f6rungen bzw. mentale Retardierung ohne Mitchell et al., 2001) . Einige Patienten tolerieren sogar eine normale, nicht proteinrestriktive Ern\u00e4hrung (Fukao et al., 1996) . Da jedoch auch eine fettreiche Di\u00e4t die Ketogenese f\u00f6rdert, sollte bei Vorliegen eines Ketolysedefektes eine hohe Fettzufuhr vermieden werden. Auch bei den \u00fcbrigen Verzweigtketten-Aminoazidopathien sind milde Verl\u00e4ufe bekannt, bei denen bereits eine nur leicht eiwei\u00dfrestriktive Di\u00e4t ausreicht (M\u00fcller, 2003 Die Aminos\u00e4urenmischungen sollten auf drei bis f\u00fcnf Einzelportionen aufgeteilt und zu kohlenhydrat-und/oder fetthaltigen Mahlzeiten mit ausreichend Fl\u00fcssigkeit (hohe Osmolarit\u00e4t der Aminos\u00e4urenmischung) eingenommen werden. Dadurch soll eine bessere Aufnahme und Verwertung gew\u00e4hrleistet werden (M\u00fcller, 2003) . Die Qualit\u00e4t der synthetischen Aminos\u00e4urenmischungen bez\u00fcglich ihrer Nutzung durch den K\u00f6rper ist vermutlich deutlich niedriger als die nat\u00fcrlichen Proteins (Saudubray et al., 1996) . Da die eiwei\u00dfarme Di\u00e4t den Verzicht auf zahlreiche Lebensmittel notwendig macht, ist die Mikron\u00e4hrstoffversorgung nicht gesichert. Die Aminos\u00e4urenmischungen sind deshalb entsprechend mit Mineralstoffen, Spurenelementen und Vitaminen angereichert.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 120,
                    "end": 143,
                    "text": "(Sweetman et al., 2001;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 144,
                    "end": 162,
                    "text": "Sass et al., 2004)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 392,
                    "end": 414,
                    "text": "Mitchell et al., 2001)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 500,
                    "end": 520,
                    "text": "(Fukao et al., 1996)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 817,
                    "end": 830,
                    "text": "(M\u00fcller, 2003",
                    "ref_id": "BIBREF111"
                },
                {
                    "start": 1125,
                    "end": 1139,
                    "text": "(M\u00fcller, 2003)",
                    "ref_id": "BIBREF111"
                },
                {
                    "start": 1299,
                    "end": 1323,
                    "text": "(Saudubray et al., 1996)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Propionazid\u00e4mie"
        },
        {
            "text": "Patienten mit MAT-oder SCOT-Mangel haben in der Regel eine so hohe Eiwei\u00dftoleranz, dass keine synthetischen Aminos\u00e4urenmischungen substituiert werden m\u00fcssen (Mitchell et al., 2001) . Dies gilt auch f\u00fcr einige Patienten mit mildem Verlauf einer der anderen Verzweigtketten-Aminoazidopathien.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 157,
                    "end": 180,
                    "text": "(Mitchell et al., 2001)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Propionazid\u00e4mie"
        },
        {
            "text": "Eine regelm\u00e4\u00dfige Kontrolle des Aminos\u00e4ureprofils im Plasma sollte durchgef\u00fchrt werden, um gegebenenfalls die Di\u00e4t entsprechend anzupassen. Insbesondere bei Patienten mit MSUD, MMA und PA kann eine Substitution mit Isoleuzin und/oder Valin notwendig werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Propionazid\u00e4mie"
        },
        {
            "text": "Die Kohlenhydratzufuhr orientiert sich an den D-A-CH-Referenzwerten. Damit der Energiebedarf trotz Eiwei\u00dfrestriktion gedeckt wird, kann eine um 5 -10 % h\u00f6here Zufuhr erforderlich sein (M\u00fcller, 2003) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 184,
                    "end": 198,
                    "text": "(M\u00fcller, 2003)",
                    "ref_id": "BIBREF111"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Kohlenhydratzufuhr"
        },
        {
            "text": "F\u00fcr die Fettzufuhr werden die D-A-CH-Referenzwerte zugrunde gelegt. Da aufgrund der Eiwei\u00dfrestriktion tierische Lebensmittel im Speiseplan weitgehend fehlen, ist auch die Zufuhr der sogenannten versteckten Fette sehr begrenzt. Auf eine ausgewogene Zufuhr ges\u00e4ttigter, einfach unges\u00e4ttigter und mehrfach unges\u00e4ttigter Fetts\u00e4uren ist deshalb besonders zu achten (M\u00fcller, 2003) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 360,
                    "end": 374,
                    "text": "(M\u00fcller, 2003)",
                    "ref_id": "BIBREF111"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fettzufuhr"
        },
        {
            "text": "Beim MAT-und SCOT-Mangel sollte eine hohe Fettzufuhr unbedingt vermieden werden, da eine fettreiche Di\u00e4t die Ketogenese f\u00f6rdert.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fettzufuhr"
        },
        {
            "text": "Im Allgemeinen orientiert sich die Energiezufuhr an den D-A-CH-Referenzwerten. Da es in katabolen Phasen zum Abbau muskeleigenen Proteins und somit zur Akkumulation der potenziell toxischen Aminos\u00e4uren kommt, sollten lange Fastenperioden unbedingt vermieden werden. Nach der S\u00e4uglingsperiode erscheinen deshalb drei Haupt-und zwei bis drei Zwischenmahlzeiten als sinnvoll.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Energiezufuhr und Mahlzeitenfrequenz"
        },
        {
            "text": "Au\u00dferdem empfiehlt sich die Gabe einer Sp\u00e4tmahlzeit und -je nach Alter des Kindes bzw. Schwere des Verlaufs -eventuell auch eine Nachtmahlzeit. W\u00e4hrend Phasen, die eine zus\u00e4tzliche Belastung f\u00fcr den K\u00f6rper darstellen (z. B. Infekte, Impfungen, Operationen) sollte die Energiezufuhr um 10 -20 % erh\u00f6ht werden, damit eine anabole Stoffwechselsituation sichergestellt ist. Gegebenenfalls k\u00f6nnen eiwei\u00dffreie Energietr\u00e4ger (z. B. Streichfette, \u00d6le, Zucker, Traubenzucker, zuckerhaltige Getr\u00e4nke) oder eiwei\u00dffreie Energiesupplemente (z. B. Maltodextrin) verwendet werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Energiezufuhr und Mahlzeitenfrequenz"
        },
        {
            "text": "Da beim MAT-und SCOT-Mangel die von der Leber gebildeten Ketonk\u00f6rper von den extrahepatischen Geweben nicht zur Energiegewinnung genutzt werden k\u00f6nnen, sind auch hier h\u00e4ufige kohlenhydratreiche Mahlzeiten wichtig, um die Ketogenese weitestm\u00f6glich zu vermindern. Gegebenenfalls k\u00f6nnen die Eltern zur Einsch\u00e4tzung der Stoffwechselsituation den Morgenurin mit einem Teststreifen auf Ketonk\u00f6rper untersuchen und die entsprechenden Ma\u00dfnahmen einleiten (hochkalorische kohlenhydratreiche Ern\u00e4hrung, Eiwei\u00dfreduktion).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Energiezufuhr und Mahlzeitenfrequenz"
        },
        {
            "text": "Die Fl\u00fcssigkeitszufuhr sollte mindestens den D-A-CH-Referenzwerten entsprechen, eine um 10 -20 % h\u00f6here Zufuhr ist empfehlenswert (M\u00fcller, 2003) . Die Ausscheidung evtl. entstandener toxischer Stoffwechselmetabolite wird durch eine ausreichende Diurese gef\u00f6rdert.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 130,
                    "end": 144,
                    "text": "(M\u00fcller, 2003)",
                    "ref_id": "BIBREF111"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fl\u00fcssigkeitszufuhr"
        },
        {
            "text": "Im Allgemeinen gelten die D-A-CH-Referenzwerte. Eine eiwei\u00dfarme Di\u00e4t bedeutet den Ver-zicht auf zahlreiche Lebensmittel. Damit geht einher, dass die Mikron\u00e4hrstoffversorgung nicht ausreichend gesichert ist. Die zu verwendenden Aminos\u00e4urenmischungen sind deshalb mit Mineralstoffen, Spurenelementen und Vitaminen angereichert.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mikron\u00e4hrstoffe"
        },
        {
            "text": "Bei Patienten mit SCOT-Mangel oder milden Verlaufsformen der Verzweigtkettenaminoazidopathien, die keine Aminos\u00e4urenmischung ben\u00f6tigen, m\u00fcssen einige Mineralstoffe, Spurenelemente und Vitamine eventuell substituiert werden. Zu den kritischen Mikron\u00e4hrstoffen z\u00e4hlen insbesondere Kalzium, Magnesium, Eisen, Zink, die B-Vitamine und Fols\u00e4ure (M\u00fcller, 2003) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 340,
                    "end": 354,
                    "text": "(M\u00fcller, 2003)",
                    "ref_id": "BIBREF111"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mikron\u00e4hrstoffe"
        },
        {
            "text": "Wenn aus klinischer bzw. metabolischer Sicht vertretbar, sollte das teilweise Stillen erlaubt werden. In einigen F\u00e4llen k\u00f6nnen die Kinder sogar voll gestillt werden. Beim Teilstillen empfiehlt es sich, zuerst eine definierte Menge S\u00e4uglingsmilch auf Basis der Aminos\u00e4urenmischung zu f\u00fcttern. Anschlie\u00dfend darf sich das Kind an der Brust satt trinken.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Stillen"
        },
        {
            "text": "Alternativ dazu kann auch zun\u00e4chst eine berechnete Menge an Muttermilch verabreicht werden. Hierbei muss der S\u00e4ugling allerdings vor und nach der Mahlzeit gewogen werden. Daraufhin wird die noch verbleibende Menge in Form der S\u00e4uglingsnahrung auf Basis der Aminos\u00e4urenmischung gegeben.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Stillen"
        },
        {
            "text": "Muttermilch ist gegen\u00fcber synthetischer S\u00e4uglingsmilchnahrung aufgrund des geringeren Eiwei\u00dfgehalts bei gleicher Energiezufuhr zu bevorzugen. Bei Stillproblemen empfiehlt sich deshalb das Abpumpen der Muttermilch.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Stillen"
        },
        {
            "text": "Nicht selten kommt es bei Patienten mit Stoffwechseldefekten unter der Einhaltung einer Spezialdi\u00e4t zur Entwicklung von Essschwierigkeiten oder sogar Essst\u00f6rungen. Die Ursachen hierf\u00fcr sind nicht eindeutig gekl\u00e4rt. Gleichzeitig wird h\u00e4ufig -insbesondere in der S\u00e4uglingsund Kleinkindzeit -um Katabolien zu vermeiden, eine Energiezufuhr \u00fcber den altersentsprechenden Bedarf hinaus empfohlen. Wenn das Kind die errechnete Nahrungsmenge verweigert, versuchen die Eltern oft mit Nachdruck, das Kind weiter zu f\u00fcttern. W\u00e4hrend Episoden mit kritischer Stoffwechsellage werden nicht selten Nasogastral-Sonden gelegt. Es ist denkbar, dass daraus Interaktions-und F\u00fctterst\u00f6rungen entstehen k\u00f6nnen. In einigen F\u00e4llen kann die l\u00e4ngerfristige Sondierung der Nahrung \u00fcber ein Gastrostoma notwendig werden, um eine ausreichende Kalorienversorgung zu gew\u00e4hrleisten und katabole Zust\u00e4nde zu vermeiden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Essschwierigkeiten"
        },
        {
            "text": "Zur Diskussion steht, ob (vor allem) Patienten mit klassischer MMA und PA bereits ab dem S\u00e4uglingsalter mit einer n\u00e4chtlichen Dauersondierung \u00fcber Gastrostoma versorgt werden sollen. Der Vorteil einer solchen Therapiema\u00dfnahme kann in der gesicherten Aufrechterhaltung einer anabolen Stoffwechsellage gesehen werden. Gleichzeitig erlaubt die n\u00e4chtliche Energiezufuhr einen liberaleren Umgang mit der \u00fcber den Tag verzehrten Nahrungsmenge, da eventuelle kleinere Defizite nachts ausgeglichen werden k\u00f6nnen. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sondenern\u00e4hrung"
        },
        {
            "text": "Eine medikament\u00f6se Therapie (Tabelle 5) ist grunds\u00e4tzlich nur in Erg\u00e4nzung zu einer individuellen di\u00e4tetischen Behandlung angezeigt. Die Gabe gelatinehaltiger Kapseln sollte vermieden bzw. je nach Stoffwechseldefekt der Eiwei\u00dfgehalt ber\u00fccksichtigt werden (M\u00fcller, 2003) . Die Inzidenz der einzelnen Harnstoffzyklusdefekte ist sehr unterschiedlich, am h\u00e4ufigsten ist der OTC-Mangel. Insgesamt treten sie mit einer gesch\u00e4tzten H\u00e4ufigkeit von 1: 8.000 auf. Die Harnstoffzyklusdefekte folgen einem autosomal rezessiven Erbgang, bis auf den OTC-Mangel, der X-chromosomal vererbt wird.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 255,
                    "end": 269,
                    "text": "(M\u00fcller, 2003)",
                    "ref_id": "BIBREF111"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medikament\u00f6se Behandlung"
        },
        {
            "text": "Der mit der Nahrung aufgenommene Stickstoff wird zu einem Gro\u00dfteil als Harnstoff mit dem Urin ausgeschieden. Das aus den Aminogruppen der Aminos\u00e4uren stammende Ammoniak wird mit CO 2 verbunden und das entstehende Carbamylphosphat (enth\u00e4lt nur ein Stickstoffmolek\u00fcl) in den Mitochondrien der Leberzellen an Ornithin gekoppelt, wobei Citrullin entsteht. Bei der Verbindung von Citrullin mit Asparagins\u00e4ure im Cytoplasma entsteht Argininbernsteins\u00e4ure, die dann in Fumars\u00e4ure (Fumarat) und Arginin gespalten wird. Nach Abtrennung des -2 Stickstoffmolek\u00fcle enthaltenden -Harnstoffs entsteht wieder Ornithin, das, nach Transport zur\u00fcck in die Mitochondrien, dem Zyklus erneut zur Verf\u00fcgung steht.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mechanismus des Harnstoffzyklus"
        },
        {
            "text": "\u00dcber die Ursache der schweren Enzephalopathie bei Hyperammon\u00e4mie sind nur einige Details bekannt. So findet im Gehirn eine Ammoniakentgiftung durch Bildung von Glutamat und Glutamin statt, was einerseits zur Verarmung von -Ketoglutarat sowie anderen Citratzyklusmetaboliten (Energiemangel) und andererseits zur massiven intrazellul\u00e4ren Anreicherung an Glutamin f\u00fchrt. Die Entwicklung eines Hirn\u00f6dems ist die Folge. Nachgewiesen sind auch St\u00f6rungen der Synthese von Neurotransmittern und deren Rezeptoren.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mechanismus des Harnstoffzyklus"
        },
        {
            "text": "Die klinische Symptomatik der Harnstoffzyklusst\u00f6rungen (mit Ausnahme der Hyperarginin\u00e4mie) basiert auf der Wirkung des Ammoniaks. Die Hyperammon\u00e4mien treten h\u00e4ufig schon am ersten bis dritten Lebenstag auf. Die late onset Formen k\u00f6nnen bei Stoffwechselentgleisung ebenso dramatisch verlaufen, wie die schweren (klassischen) Formen bei Erstmanifestationen im Neugeborenenalter.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinik der Harnstoffzyklusdefekte"
        },
        {
            "text": "Ammoniak sollte aus ven\u00f6sem Blutplasma mit einer enzymatischen Methode gemessen werden. Im Neugeborenenalter sind Werte unter",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinik der Harnstoffzyklusdefekte"
        },
        {
            "text": "110 \u03bcmol/l (187 \u03bcg/dl), im sp\u00e4teren Alter unter 80 \u03bcmol/l (136 \u03bcg/dl) normal. Ammoniakkonzentration \u00fcber 150 \u03bcmol/l (255 \u03bcg/dl) bei Neugeborenen oder \u00fcber 100 \u03bcmol/l (170 \u03bcg/dl) bei Kindern entsprechen einer Hyperammon\u00e4mie. Hinweise auf das Vorliegen einer Hyperammon\u00e4mie geben die Erh\u00f6hungen der Konzentrationen von Glutamin, Glutamat, Alanin und Asparagin im Blut.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "E. M\u00f6nch"
        },
        {
            "text": "Mehrheitlich wird diese St\u00f6rung des intramitochondrial gelegenen Enzyms zwischen dem ersten bis sechsten Lebenstag in Abh\u00e4ngigkeit von der Eiwei\u00dfaufnahme klinisch manifest (neonatale Form). Die Symptome sind Nahrungsverweigerung, Somnolenz, Lethargie, Koma, Ataxie, Tachypnoe und Krampfanf\u00e4lle. Das Produkt der Enzymreaktion, N-Acetylglutamat, ist Coenzym der Carbamylphosphatsynthetase-I, dem ersten Enzym in der Harnstoffsynthese. Wird die initiale Hyperammon\u00e4mie erfolgreich behandelt, besteht st\u00e4ndig die Gefahr weiterer hyperammon\u00e4mischer Krisen. Dauern diese mehrere Tage, resultieren nicht nur permanente Ern\u00e4hrungsschwierigkeiten, sondern infolge der eingetretenen Hirnsch\u00e4den ausgepr\u00e4gte neurologischer Symptomatiken.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "N-Acetylglutamatsynthetase-Mangel"
        },
        {
            "text": "Eine mildere Variante ist gekennzeichnet durch neurologische Symptome, wie Ataxien, Verz\u00f6gerung der statomotorischen Entwicklung, Sehst\u00f6rungen und auff\u00e4lliger Aversionen gegen proteinreiche Nahrung.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "N-Acetylglutamatsynthetase-Mangel"
        },
        {
            "text": "Bei Verdacht auf das Vorliegen eines N-Acetylglutamatsynthetase-Mangels sollte die Hyperammon\u00e4mie wie unten beschrieben energisch therapiert, zus\u00e4tzlich die Blockierung der Carbamylphosphatsynthetase-I mangels N-Acetylglutamat durch die orale Substitution eines zellwandpermeablen alternativen Coenzyms, Carbamylglutamat (Carbaglu \u00ae , Swedish ORPHAN) in der initialen Dosierung von 100 -250 (570) mg/kg KG/Tag, beseitigt werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "N-Acetylglutamatsynthetase-Mangel"
        },
        {
            "text": "Ist das Enzym des ersten Schrittes der Harnstoffsynthese, die mitochondriale Carbamylphosphatsynthetase I (CPS I), defekt, treten am ersten bis dritten Lebenstag (in Abh\u00e4ngigkeit von der Aufnahme von Eiwei\u00df) Erbrechen, Lethargie, Koma und Kr\u00e4mpfe, seltener Hyperven- ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Carbamylphosphatsynthetase I-Mangel"
        },
        {
            "text": "Der einzige X-chromosomal vererbte Defekt des Harnstoffzyklus, der Ornithintranscarbamylase-Mangel (OTC-Mangel, mitochondrial), manifestiert sich bei den betroffenen Jungen meist schon bis zum dritten Lebenstag (abh\u00e4ngig von der Eiwei\u00dfzufuhr) mit Erbrechen, Lethargie, Koma und Krampfanf\u00e4llen, seltener Hyperventilation, Hypotonie und Hepatomegalie. Von diagnostischer Wichtigkeit beim OTC-Mangel, der unter den Harnstoffzyklusdefekten die h\u00f6chste Inzidenz hat, ist die Messung der Ausscheidung von Orots\u00e4ure mit dem Urin (oft \u00fcber 1000 \u03bcmol/ mol Kreatinin; normal 1-11 \u03bcmol/mol Kreatinin). Au\u00dferdem ist die Blutkonzentration von Citrullin sehr niedrig (unter 15 \u03bcmol/l). Wird die erste hyperammon\u00e4mische Krise \u00fcberlebt (Behandlung siehe unten; eventuell Gabe von L-Citrullin anstatt L-Arginin), treten h\u00e4ufiges Erbrechen und andere Ern\u00e4hrungsschwierigkeiten, nicht selten auch Ataxien und muskul\u00e4re Hypotonie auf.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ornithintranscarbamylase-Mangel"
        },
        {
            "text": "Bei den selteneren milderen Varianten fallen die Jungen in der Regel durch Verz\u00f6gerungen der geistigen Entwicklung auf.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ornithintranscarbamylase-Mangel"
        },
        {
            "text": "Aber auch heterozygote M\u00e4dchen k\u00f6nnen klinische Symptome entwickeln (mindestens 10 % der Betroffenen), die von Kopfschmerzen, Ataxien und Lethargie bis zu schweren Hyperammon\u00e4mien mit Hirnsch\u00e4digung sogar mit Todesfolge reichen, die z. B. w\u00e4hrend fieberhafter Erkrankungen (Hyperammon\u00e4mie bei kataboler Stoffwechsellage) oder nach eiwei\u00dfreicher Kost auftreten.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ornithintranscarbamylase-Mangel"
        },
        {
            "text": "Mittels eines Allopurinol-Belastungstests und/oder molekulargenetischen Untersuchungen lassen sich die Mehrzahl der \u00dcbertr\u00e4gerinnen des OTC-Defektes erfassen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ornithintranscarbamylase-Mangel"
        },
        {
            "text": "Die schwere, neonatale Form des Argininbernsteins\u00e4uresynthetase-Mangels (Citrullin\u00e4mie) ist seltener, als die milderen oder sogar ohne klinische Symptome einhergehenden Varianten. Die neonatale Form dieses cytosomalen Defektes ist klinisch identisch mit dem des CPS-oder OTC-Mangels. Die Hyperammon\u00e4mie sollte wie unten beschrieben behandelt werden. Wie beim OTC-Mangel, ist auch bei der Citrullin\u00e4mie die Ausscheidung von Orots\u00e4ure mit dem Urin vermehrt, jedoch in geringerem Ausma\u00df.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Citrullin\u00e4mie I"
        },
        {
            "text": "Bei einem Gro\u00dfteil der im Neugeborenenscreening mittels Tandem ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 56,
                    "end": 62,
                    "text": "Tandem",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Citrullin\u00e4mie I"
        },
        {
            "text": "Bei der Argininbernsteins\u00e4ure-Krankeit (Argininosuccinaturie; Mangel der cytoplasmatischen Argininbernsteins\u00e4urelyase) lassen sich 3 klinische Verl\u00e4ufe unterscheiden: neonatale oder maligne Form infantile Form chronische Form Nach einem symptomfreiem Intervall von einigen Tagen treten bei der neonatalen Form Trinkschw\u00e4che, Apathie, muskul\u00e4re Hypotonie und Krampfanf\u00e4lle auf, die durch die sich gebildete Hyperammon\u00e4mie zu erkl\u00e4ren sind. Die Behandlung (siehe unten) entspricht der der bisher genannten Harnstoffzyklusdefekte.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Argininbernsteins\u00e4ure-Krankheit"
        },
        {
            "text": "Die infantile Form beginnt im S\u00e4uglingsalter mit Erbrechen, Tremor, Koma und Krampfanf\u00e4llen. Zus\u00e4tzlich sind Hepatomegalie und trockene, schuppige Haut festzustellen. Ohne Behandlung bilden sich k\u00f6rperliche und geistige Retardierung aus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Argininbernsteins\u00e4ure-Krankheit"
        },
        {
            "text": "Entwicklungsverz\u00f6gerung nach dem ersten Lebensjahr ist meist das erste Symptom der chronischen Form der Erkrankung. Sp\u00e4ter kann man nach eiwei\u00dfreichen Mahlzeiten und anderen Situationen mit Stoffwechselstress (fieberhafte Erkrankungen) Kopfschmerzen, Lethargie, Ataxien und Krampfanf\u00e4lle beobachten. Hepatomegalie mit Leberfibrose und spr\u00f6des, struppiges Haar (trichorrhexis nodosa) sind weitere Symptome.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Argininbernsteins\u00e4ure-Krankheit"
        },
        {
            "text": "Bei der Argininbernsteins\u00e4ure-Krankheit empfiehlt sich eine Substitution von Natriumcitrat (oral, bis zu 650 mg/kg KG/Tag) zur Aufrechterhaltung des Harnstoffzyklus, wenn weniger als 0,3 mol Citrat/mol Kreatinin mit dem Urin ausgeschieden wird.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Argininbernsteins\u00e4ure-Krankheit"
        },
        {
            "text": "Ein v\u00f6llig anderes klinisches Bild als bei den \u00fcbrigen angeborenen Defekten des Harnstoffzyklus zeigt sich bei dem Arginase-Mangel (Hyperarginin\u00e4mie), der relativ leicht zu verifizieren ist, da das Enzym in Erythrozyten expremiert ist. Hyperammon\u00e4mien sind bei dieser Erkrankung selten. Der Verlauf ist chronisch, obwohl auch episodenhafte Zust\u00e4nde mit Erbrechen, Hirn\u00f6dem, stato-und psychomotorischen Entwicklungsr\u00fcckst\u00e4nden, Mikrozephalie, Chorea und Athetose, spastischer Tetraplegie, Krampfanf\u00e4llen sowie Hyperaktivit\u00e4t oder Schl\u00e4frigkeit nach der Nahrungsaufnahme beobachtet wurden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hyperarginin\u00e4mie"
        },
        {
            "text": "Die Therapie au\u00dferhalb der akuten Zust\u00e4nde besteht in einer reduzierten Eiwei\u00dfzufuhr.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hyperarginin\u00e4mie"
        },
        {
            "text": "Das Neugeborenenscreening auf angeborene Aminos\u00e4urenstoffwechselst\u00f6rungen wird heutzutage in der Regel mittels Tandem ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 111,
                    "end": 117,
                    "text": "Tandem",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Screening auf Harnstoffzyklusst\u00f6rungen"
        },
        {
            "text": "Im Vordergrund bei der Therapie der Harnstoffzyklusdefekte steht im Allgemeinen die Beseitigung einer Hyperammon\u00e4mie bzw. deren Vermeidung. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Therapie der Hyperammon\u00e4mie"
        },
        {
            "text": "Das HHH-Syndrom geh\u00f6rt nicht zu den angeborenen Stoffwechselst\u00f6rungen, die zum neonatalen Massenscreening in Deutschland vorgeschlagen sind. Anhand der Ornithinvermehrung im Blut l\u00e4sst sich aber eine Verdachtsdiagnose nach einem Routinescreening mittels Tandem-Massenspektrometrie stellen. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Screening auf das HHH-Syndrome"
        },
        {
            "text": "Schwere Hyperammon\u00e4mien m\u00fcssen -in Analogie zu den angeborenen Defekten des Harn- ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Therapie des HHH-Syndroms"
        },
        {
            "text": "Die LPI z\u00e4hlt nicht zu den angeborenen St\u00f6rungen, die in Deutschland zum Neugeborenen-Massenscreening aus getrocknetem Blut geh\u00f6ren. Differentialdiagnostisch kommt sie aber in Betracht bei Vorliegen einer Hypercitrullin\u00e4mie. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Screening auf Lysinurische Proteinintoleranz (LPI)"
        },
        {
            "text": "Die LPI ist im klinischen Bild eine Multiorgan-Erkrankung, wobei alle zu beobachtenden klinischen Symptome sekund\u00e4ren Ursprungs sind. Insofern sind die typischen Erscheinungsbilder eigentlich nur mit dem prim\u00e4ren Defekt assoziiert.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Assoziierte Ver\u00e4nderungen"
        },
        {
            "text": "Bei Auftreten einer akuten hyperammon\u00e4mischen Krise werden die Patienten mit LPI in gleicher Weise behandelt, wie Patienten mit Harnstoffzyklusdefekten. Dar\u00fcber hinaus sollte bei der Dauerbehandlung die Proteinzufuhr reduziert werden (zwischen 0,3 -1,0 g EW/kg KG/Tag nat\u00fcrliches Eiwei\u00df) bei gleichzeitiger Substitution von L-Citrullin (0,1-0,5 g/Kg KG/Tag). Alle anderen klinischen Symptome, wie die h\u00e4matologischen Ver\u00e4nderungen, die Osteoporose, Glomerulonephritis, die Muskelhypotonie usw., werden wie allgemein \u00fcblich ohne besonderen Bezug auf die Grunderkrankung therapiert. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Therapie der Lysinurischen Proteinintoleranz (LPI)"
        },
        {
            "text": "Die Hauptindikationen f\u00fcr die Therapie mit einer ketogenen Di\u00e4t sind:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Indikation und Kontraindikationen der ketogenen Di\u00e4t"
        },
        {
            "text": "pharmakoresistente Epilepsien und angeborene Stoffwechselst\u00f6rungen wie beispielsweise der GLUT1-Defekt (Gluko-setransporter-St\u00f6rungen \u00fcber die Bluthirnschranke) und der Pyruvatdehydrogenase-Mangel (Baumeister, 2004 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 197,
                    "end": 214,
                    "text": "(Baumeister, 2004",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Indikation und Kontraindikationen der ketogenen Di\u00e4t"
        },
        {
            "text": "Unter pharmakoresistenten oder therapieresistenten Epilepsien sind mindestens Epilepsien subsumiert, bei denen trotz einer Therapie durch zwei geeignete Antiepileptika keine Anfallsfreiheit erzielt werden kann. Einheitliche Kriterien f\u00fcr die Zeitdauer der Anfallsfreiheit und die Anfallsh\u00e4ufigkeit existieren nicht (Berg et al., 2006) . Die Ansprechrate auf das erste und zweite Medikament liegt bei ca. 60 %. Bei den \u00fcbrigen 30 -40 % ist die Anfallskontrolle von Beginn an schwierig (Brodie et al., 2002) . Trotz einer immer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Antiepileptika bleiben die therapieresistenten Epilepsien in der Kindheit somit ein signifikantes medizinisches Problem. Weitere Optionen bei Therapieresistenz oder auch starken nicht beherrschbaren Nebenwirkungen sind die Epilepsiechirurgie, die Implantation eines Vagusnerv-Stimulators oder die ketogene Di\u00e4t.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 315,
                    "end": 334,
                    "text": "(Berg et al., 2006)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 484,
                    "end": 505,
                    "text": "(Brodie et al., 2002)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pharmakoresistente Epilepsien"
        },
        {
            "text": "Die Effektivit\u00e4t bez\u00fcglich einer Anfallsreduktion liegt bei der ketogenen Di\u00e4t im Bereich der beiden anderen alternativen Therapieoptionen: 10 -15 % der Kinder, die wegen einer therapieresistenten Epilepsie mit der ketogenen Di\u00e4t",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pharmakoresistente Epilepsien"
        },
        {
            "text": "S. Scholl-B\u00fcrgi, A. Hofer, E. Haberlandt, V. Oppl und D. Karall beginnen, sind nach einem Jahr anfallsfrei, 30 % haben eine Anfallsreduktion um mehr als 90 % (Freeman et al., 2007; Lefevre et al., 2000) . Bei Patienten, die durch die ketogene Di\u00e4t anfallsfrei werden, wird dies bei 50 % der Patienten innerhalb der ersten Woche (im Median nach 5 Tagen, Kossoff et al., 2008 a) , bei 33 % innerhalb von 6 Monaten und bei 15 % nach dieser Zeit erreicht (Martinez et al., 2007) . 40 -50 % beenden die Therapie innerhalb der ersten 6 Monate, weil sie ihnen zu schwierig oder unwirksam erscheint (Freeman et al., 2007) . Nach Absetzen der ketogenen Di\u00e4t treten bei ca. 20 % der Patienten erneut epileptische Anf\u00e4lle auf. Im Vergleich dazu sind es beim Beenden der medikament\u00f6sen Therapie 30 -50 %. Risikofaktoren f\u00fcr ein erneutes Auftreten der epileptischen Anf\u00e4lle nach Beenden der ketogenen Di\u00e4t sind eine geringere initiale Anfallsh\u00e4ufigkeit, ein pathologisches EEG mit epilepsietypischen Potentialen 12 Monate nach Beendigung der ketogenen Di\u00e4t und strukturelle Auff\u00e4lligkeiten im MRI (Martinez et al., 2007) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 3,
                    "end": 63,
                    "text": "Scholl-B\u00fcrgi, A. Hofer, E. Haberlandt, V. Oppl und D. Karall",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 158,
                    "end": 180,
                    "text": "(Freeman et al., 2007;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 181,
                    "end": 202,
                    "text": "Lefevre et al., 2000)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 344,
                    "end": 376,
                    "text": "5 Tagen, Kossoff et al., 2008 a)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 451,
                    "end": 474,
                    "text": "(Martinez et al., 2007)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 591,
                    "end": 613,
                    "text": "(Freeman et al., 2007)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1084,
                    "end": 1107,
                    "text": "(Martinez et al., 2007)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ketogene Di\u00e4t"
        },
        {
            "text": "Neben der antiepileptischen Wirkung, soll die ketogene Di\u00e4t auch die Kognition und Wachheit der Patienten (Nordli et al., 2001) bzw. das Schlafverhalten positiv beeinflussen (Hallb\u00f6\u00f6k et al., 2007) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 96,
                    "end": 127,
                    "text": "Patienten (Nordli et al., 2001)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 174,
                    "end": 197,
                    "text": "(Hallb\u00f6\u00f6k et al., 2007)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ketogene Di\u00e4t"
        },
        {
            "text": "Weitere Indikationen f\u00fcr den Beginn der ketogenen Di\u00e4t sind Epilepsiesyndrome oder genetische Erkrankungen, bei denen die Krankheit durch therapieresistente Epilepsien kompliziert wird, wie infantile Spasmen (Kossoff, 2004) , das Lennox-Gastaut Syndrom (Kossoff, 2004) und die tuber\u00f6se Sklerose (Kossoff et al., 2005; Kossoff et al., 2007) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 208,
                    "end": 223,
                    "text": "(Kossoff, 2004)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 253,
                    "end": 268,
                    "text": "(Kossoff, 2004)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 295,
                    "end": 317,
                    "text": "(Kossoff et al., 2005;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 318,
                    "end": 339,
                    "text": "Kossoff et al., 2007)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ketogene Di\u00e4t"
        },
        {
            "text": "Bei dieser angeborenen Stoffwechselst\u00f6rung kann Glukose aufgrund eines Transporter-Mangels (GLUT1) nicht ausreichend \u00fcber die Bluthirnschranke transportiert werden. Die Patienten haben einen Entwicklungsr\u00fcckstand, zerebrale Krampfanf\u00e4lle und eine komplexe Bewegungsst\u00f6rung. Diagnostiziert wird diese Stoffwechselst\u00f6rung durch Nachweis eines erniedrigten Liquor/Plasma-Quotienten f\u00fcr Glukose (Hypoglykorrhachie) mit nachfolgender molekulargenetischer Analyse (De Vivo et al., 1991; Klepper et al., 2007) . F\u00fcr den GLUT1-Defekt ist die ketogene Di\u00e4t die Therapie der Wahl. (Baumeister, 2004) . F\u00fcr den Pyruvatdehydrogenase-Mangel ist ebenso wie f\u00fcr den GLUT1-Defekt die ketogene Di\u00e4t die Therapie der Wahl. Phosphofruktokinase-Mangel: Die Phosphofruktokinase (E. C. 2.7.1.11) katalysiert in der Glukoneogenese die Umwandlung von Fruktose-6-Phosphat zu Fruktose-1,6-Bisphosphat. Da die Reaktion eine Schrittmacher-Reaktion der Glykolyse ist, f\u00fchrt ein Mangel dieses Enzyms, auch als Glykogenose Typ VII bezeichnet, im Kindesalter zu einer Belastungsintoleranz mit Myalgie, Muskelrigidit\u00e4t und Myoglobinurie. Es wurde ein positiver Einfluss der ketogenen Di\u00e4t auf den Krankheitsverlauf beschrieben (Swoboda et al., 1997) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 458,
                    "end": 480,
                    "text": "(De Vivo et al., 1991;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 481,
                    "end": 502,
                    "text": "Klepper et al., 2007)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 571,
                    "end": 589,
                    "text": "(Baumeister, 2004)",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 1194,
                    "end": 1216,
                    "text": "(Swoboda et al., 1997)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Glukosetransporter (GLUT1)-Defekt"
        },
        {
            "text": "Weitere angeborene Stoffwechselst\u00f6rungen bei denen die ketogene Di\u00e4t eine m\u00f6gliche Therapie-Option darstellt sind proximale St\u00f6rungen der mitochondrialen Atmungskette (Baumeister, 2004).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Andere angeborene Stoffwechselst\u00f6rungen"
        },
        {
            "text": "Auch bei nicht neurologischen Erkrankungen, wie der Adipositas und dem polyzystischen Ovarsyndrom wurde die ketogene Di\u00e4t erfolgreich angewandt (Mavropoulos et al., 2005) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 144,
                    "end": 170,
                    "text": "(Mavropoulos et al., 2005)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Andere Indikationen f\u00fcr die ketogene Di\u00e4t"
        },
        {
            "text": "Vor Beginn der ketogenen Di\u00e4t sollten insbesondere angeborene Stoffwechselst\u00f6rungen der -Oxidation der Fetts\u00e4uren, des karnitinabh\u00e4ngigen Fetts\u00e4urentransportes und der Ketolyse ausgeschlossen werden. Weitere Kontraindikationen sind St\u00f6rungen der Glukoneogenese wie der Pyruvatcarboxylase-Mangel und Porphyrien. Relative Kontraindikationen sind einige Formen der Mitochondriopathien, Hyperlipid\u00e4mien, rezidivierende Pankreatitiden, ein Long-QT-Syndrom, Kardiomyopathien und eine Nephrolithiasis (St\u00f6ckler-Ipsiroglu et al., 2005) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 494,
                    "end": 527,
                    "text": "(St\u00f6ckler-Ipsiroglu et al., 2005)",
                    "ref_id": "BIBREF144"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Kontraindikationen der ketogenen Di\u00e4t"
        },
        {
            "text": "Im K\u00f6rper werden im Hungerzustand die drei Ketonk\u00f6rper -Hydroxybutyrat, Azetoazetat und Azeton gebildet (siehe Abb. 1). Azetoazetat und -Hydroxybutyrat k\u00f6nnen in vielen Geweben durch die -Hydroxybutyrat-Dehydrogenase ineinander umgewandelt werden. Azeton entsteht aus Azetoazetat durch spontane Decarboxylie-rung und kann unver\u00e4ndert \u00fcber die Lunge oder den Harn ausgeschieden werden. Die Bildung der Ketonk\u00f6rper erfolgt haupts\u00e4chlich in der Leber. Aber auch Astrozyten k\u00f6nnen Ketonk\u00f6rper synthetisieren (Guzm\u00e1n et al., 2001) . Die Ketonk\u00f6rper dienen im Hungerzustand als alternatives Energiesubstrat f\u00fcr die peripheren Organe. Das Gehirn, welches obligat auf eine ausreichende Glukosezufuhr angewiesen ist, deckt im Fastenzustand einen Gro\u00dfteil (ca. 60 %) des Energiebedarfs durch Ketonk\u00f6rper (Owen et al., 1967) . Azetoazetat und -Hydroxybutyrat gelangen \u00fcber einen Monocarboxylat-Transporter (MCT1) ins Gehirn. Dieser Transporter ist an der luminalen und abluminalen Seite der Blut-Hirn-Schranke lokalisiert (Begley et al., 2003) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 504,
                    "end": 525,
                    "text": "(Guzm\u00e1n et al., 2001)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 794,
                    "end": 813,
                    "text": "(Owen et al., 1967)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1011,
                    "end": 1032,
                    "text": "(Begley et al., 2003)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Wirkmechanismus und Kontrolle"
        },
        {
            "text": "Der Abbau der Ketonk\u00f6rper, die Ketolyse, beginnt mit der Aktivierung von Azetoazetat zu Azeto-Azetyl-CoA und weiter \u00fcber eine thiolytische Spaltung zu zwei Azetyl-CoA, welches \u00fcber den Zitratzyklus abgebaut werden kann. Auch Azeton kann weiter \u00fcber verschiedene Metaboliten wie Azetol, 1,2-Propanediol und Methylglyoxylat zu Pyruvat verstoffwechselt werden (Gasior et al., 2007) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 357,
                    "end": 378,
                    "text": "(Gasior et al., 2007)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Wirkmechanismus und Kontrolle"
        },
        {
            "text": "W\u00e4hrend der Wirkmechanismus der ketogenen Di\u00e4t beim Einsatz der angeborenen Stoffwechselst\u00f6rungen bekannt ist (siehe Abb. 2), ist dies bei therapieresistenten Epilepsien bisher nicht bekannt (Bough et al., 2007) . Es gibt Hypothesen zum direkten Effekt der Ketonk\u00f6rper, ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 191,
                    "end": 211,
                    "text": "(Bough et al., 2007)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Wirkmechanismus und Kontrolle"
        },
        {
            "text": "Die Durchf\u00fchrung der ketogenen Di\u00e4t setzt neben einer ausf\u00fchrlichen Aufkl\u00e4rung der Patienten und ihrer Familien ein multidiziplin\u00e4res Team voraus. Diesem multidiziplin\u00e4ren Team sollte neben einem Neurop\u00e4diater oder Neurologen insbesondere auch ein Di\u00e4tologe angeh\u00f6ren. Im Erstgespr\u00e4ch werden bereits Nahrungsvorlieben erfragt. Manchmal bevorzugen Kinder mit einer therapieresistenten Epilepsie fettreiche Lebensmittel (Amari et al., 2007) , und die Eltern berichten, dass die Anfallsfrequenz im Rahmen von Fastenperioden zur\u00fcckgeht. Au\u00dferdem sollten vor Beginn der ketogenen Di\u00e4t Kontraindikationen f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Di\u00e4t ausgeschlossen werden (siehe Tabelle 1).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 405,
                    "end": 438,
                    "text": "Lebensmittel (Amari et al., 2007)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Durchf\u00fchrung"
        },
        {
            "text": "\u00dcblicherweise wird die ketogene Di\u00e4t bei Patienten mit einer therapierefrakt\u00e4ren Epilepsie nach zwei Jahren beendet, insbesondere bei den Patienten, die keine epileptischen Anf\u00e4lle mehr haben (Huffmann et al., 2006) . Bei angeborenen Stoffwechselst\u00f6rungen wird empfohlen, die Di\u00e4t f\u00fcr eine l\u00e4ngere Zeit, m\u00f6glicherweise lebenslang durchzuf\u00fchren. Die bisher am l\u00e4ngsten durchgef\u00fchrte ketogene Di\u00e4t wurde f\u00fcr 21 Jahre (Grund: tuber\u00f6se Sklerose) beibehalten (Kossoff et al., 2007) . ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 192,
                    "end": 215,
                    "text": "(Huffmann et al., 2006)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 454,
                    "end": 476,
                    "text": "(Kossoff et al., 2007)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Durchf\u00fchrung"
        },
        {
            "text": "Derzeit wird die ketogene Di\u00e4t meist im Krankenhaus durch Fasten oder mit Beginn einer ketogenen Mahlzeit eingeleitet. W\u00e4hrend der Einleitungsphase sind insbesondere die Blutglukose-Konzentrationen zu kontrollieren, da es durch die Stoffwechselver\u00e4nderungen zu Hypoglyk\u00e4mien kommen kann. Blutglukose-Konzentrationen unter 40 mg/dl ben\u00f6tigen keine Glukosezufuhr, sofern der Patient klinisch unauff\u00e4llig ist und Ketonk\u00f6rper im Blut nachweisbar sind (Klepper et al., 2001) . Des Weiteren sollte zumindest w\u00e4hrend der Einleitungsphase die Ketose durch Bestimmung der Ketonk\u00f6rper-Konzentrationen im Harn und Blut beurteilt werden. Die Konzentrationen der Urinketone (\u00fcberwiegend Azetotazetat und Azeton) werden semiquantitativ mit einem Schnelltest bestimmt. Mit diesem Test wird die Ausscheidung von Azetoazetat und Azeton bestimmt (Ziel: \u2265 80 mg/dl, \u2265 dreifach positiv). Im Blut ist es m\u00f6glich, durch einen einfachen \"Bedside\"-Test trockenchemisch die -Hydroxybutyrat-Konzentration zu messen (Ziel: \u2265 2 -4 mmol/l). Die -Hydroxybutyrat-Konzentrationen im Blut korrelieren mit dem antikonvulsiven Effekt besser als die Urin-Konzentrationen von Azetoazetat (Gilbert et al., 2000) . Azeton kann als volatile Substanz nicht durch einfache \"Bedside\"-Methoden im Blut nachgewiesen werden. Allerdings ist es m\u00f6glich, die Azeton-Ausscheidung durch eine Atemgas-Analyse als Indikator einer Ketose nachzuweisen (Musa-Veloso et al., 2002) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 447,
                    "end": 469,
                    "text": "(Klepper et al., 2001)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1151,
                    "end": 1173,
                    "text": "(Gilbert et al., 2000)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1397,
                    "end": 1423,
                    "text": "(Musa-Veloso et al., 2002)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Praktische Durchf\u00fchrung"
        },
        {
            "text": "Die medikament\u00f6se Therapie kann bei erfolgreicher Therapie mit ketogener Di\u00e4t nach drei Monaten langsam ausgeschlichen werden, ein fr\u00fcherer Ausschleichversuch kann bei starken Medikamenten-Nebenwirkungen versucht werden (Kossoff, 2004).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Praktische Durchf\u00fchrung"
        },
        {
            "text": "Patienten und Eltern glauben h\u00e4ufig, dass die ketogene Di\u00e4t eine Form der \"nat\u00fcrlichen\" Therapie ohne Nebenwirkungen ist (Wheless, 2001 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 121,
                    "end": 135,
                    "text": "(Wheless, 2001",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Komplikationen und Interaktionen"
        },
        {
            "text": "Die extrem fettreiche Ern\u00e4hrung kann zu Hypercholesterin\u00e4mie und Hypertriglyzerid\u00e4mie f\u00fchren. Dabei sind besonders die ApoB-enthaltenden Fraktionen betroffen, w\u00e4hrend das antiatherogene HDL-Cholesterin sinkt (Kwiterovich et al., 2003) . Weitere metabolische/endokrinologische Nebenwirkungen sind ein vermindertes L\u00e4ngenwachstum. Daneben kann es bei sehr einseitiger Nahrungszufuhr zu einem Vitamin-und Mineralstoffmangel kommen. Diese Nebenwirkung sollte durch die regelm\u00e4\u00dfige Betreuung mit Ern\u00e4hrungs-Anamnese/-Protokoll verhindert werden.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 208,
                    "end": 234,
                    "text": "(Kwiterovich et al., 2003)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Metabolische Nebenwirkungen"
        },
        {
            "text": "Die Obstipation, bedingt durch den geringen Ballaststoffgehalt, ist eine h\u00e4ufige Nebenwirkung der ketogenen Di\u00e4t. Zur Therapie oder Prophylaxe k\u00f6nnen neben einer ausreichenden Fl\u00fcssigkeitszufuhr, l\u00f6sliche Ballaststoffe und MCT-Fette eingesetzt werden (Klepper et al., 2003) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 251,
                    "end": 273,
                    "text": "(Klepper et al., 2003)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Gastrointestinale Nebenwirkungen"
        },
        {
            "text": "Neben der Obstipation sind renale Nebenwirkungen, wie Nierensteine, h\u00e4ufig (Furth et al., 2000) . Daher sollten regelm\u00e4\u00dfige Ultraschalluntersuchungen der Nieren vor und im Verlauf der ketogenen Di\u00e4t erfolgen. Zudem sollte die Familienanamnese bez\u00fcglich dem Vorliegen von Nierensteinen erfragt werden. Die Bestimmung der Kalzium-Ausscheidung bezogen auf die Kreatinin-Konzentration im Harn kann einen Hinweis auf eine Hyperkalziurie liefern (Kalzium/ Kreatinin-Ratio > 0,2). Therapeutisch kann mit einer Zitrattherapie bei famili\u00e4rer H\u00e4ufung von Nierensteinen und bei Patienten mit einer Kalziurie begonnen werden (Hartmann et al., 2007) . Zudem sollte auf eine ausreichende Fl\u00fcssigkeitszufuhr geachtet werden.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 75,
                    "end": 95,
                    "text": "(Furth et al., 2000)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 613,
                    "end": 636,
                    "text": "(Hartmann et al., 2007)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Renale Nebenwirkungen"
        },
        {
            "text": "Kardiale Nebenwirkungen der ketogenen Di\u00e4t umfassen ein verl\u00e4ngertes QT-Intervall und Kardiomyopathie (Best et al., 2000) , insbesondere im Zusammenhang mit einem Selen-Mangel. Es sollten daher vor und im Verlauf der ketogenen Di\u00e4t regelm\u00e4\u00dfige EKG und Echokardiographische Untersuchungen stattfinden.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 86,
                    "end": 121,
                    "text": "Kardiomyopathie (Best et al., 2000)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Kardiale Nebenwirkungen"
        },
        {
            "text": "Bei weiblichen Jugendlichen wurde ein unregelm\u00e4\u00dfiger Menstruationszyklus beobachtet. Au\u00dferdem kann bei dieser Patientengruppe die ketogene Di\u00e4t auch zur gezielten Gewichtsabnahme eingesetzt werden (Mady et al., 2003) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 197,
                    "end": 216,
                    "text": "(Mady et al., 2003)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sonstige Nebenwirkungen"
        },
        {
            "text": "Neben den Nebenwirkungen sind zumindest theoretisch Interaktionen mit einer medikament\u00f6sen antiepiletischen Therapie bekannt. Topiramat k\u00f6nnte beispielsweise zusammen mit der ketogenen Di\u00e4t das Risiko f\u00fcr Nierensteine erh\u00f6hen, da Topiramat ein schwacher Carboanhydrase-Inhibitor ist. Valproat hemmt die -Oxidation der Fetts\u00e4uren und bindet Carnitin und kann somit einen Einfluss auf die Ketogenese haben. Trotz dieser m\u00f6glichen Interaktionen ist es weder praktikabel noch empfehlenswert die medikament\u00f6se Therapie zu beenden, bevor eine ausreichende Anfallsreduktion durch die ketogene Di\u00e4t erreicht wurde (Sankar et al., 1999) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 606,
                    "end": 627,
                    "text": "(Sankar et al., 1999)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Interaktionen"
        },
        {
            "text": "Die ketogene Di\u00e4t wird in den letzten Jahren mit zunehmender H\u00e4ufigkeit zur Therapie von angeborenen Stoffwechselst\u00f6rungen und pharmakoresistenten Epilepsien eingesetzt. Mit der zunehmenden H\u00e4ufigkeit der Anwendung hat sich auch ein Paradigmenwandel f\u00fcr die Indikationen ergeben. Inzwischen wird der Einsatz schon fr\u00fchzeitig propagiert, z. B. bei Epilepsien schon nach der erfolglosen Therapie mit zwei geeigneten Antiepileptika. Des Weiteren werden auch Erwachsene mit Epilepsie erfolgreich mit der ketogenen Di\u00e4t behandelt. Zudem wurden bez\u00fcglich der Zusammensetzung neue Konzepte entwickelt. Die modifizierte Atkins-Di\u00e4t oder Di\u00e4ten mit einem niedrigen glyk\u00e4mischen Index sind m\u00f6glicherweise ebenso wirksam wie die klassische ketogene Di\u00e4t -und leichter durchzuf\u00fchren. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ausblick"
        },
        {
            "text": "In den letzten beiden Jahrzehnten kam es bei den mitochondrialen Erkrankungen zu einem enormen Wissenszuwachs mit einer vermehrten Diagnostik von Patienten sowohl im Kindes-, Jugend-als auch im Erwachsenenalter. Da die Mitochondrien eine zentrale Rolle im zellul\u00e4ren Energiestoffwechsel spielen, sind besonders die energieabh\u00e4ngigen Organe, wie das neuromuskul\u00e4re System, die Herzmuskulatur, endokrine Organe, das blutbildende System, die Leber, die Nieren, die Retina etc. betroffen. Mitochondriale St\u00f6rungen treten isoliert aber auch systemisch auf. Sie k\u00f6nnen \"jedes Symptom, jedes Organ und jedes Lebensalter\" betreffen, und es wurde der Begriff der \"Mitochondrialen Medizin\" gepr\u00e4gt (Luft, 1995) . In der Neurop\u00e4diatrie z\u00e4hlen die Mitochondriopathien mit einer Frequenz von ca. 1: 5000 zu den h\u00e4ufigsten neurometabolischen Erkrankungen (Haas et al., 2007; Sanderson et al., 2006; Schaefer et al., 2004; Skladal et al., 2003) . Sie werden aufgrund der enormen klinischen Heterogenit\u00e4t nach wie vor unterdiagnostiziert. Es besteht aber auch die Gefahr, dass bei einer unkritischen Diagnostik mit fehlender Zusammenschau aller Befunde unberechtigt die Diagnose einer Mitochondriopathie gestellt wird. Obwohl die mitochondrialen Erkrankungen sehr oft systemisch und unter Beteiligung des ZNS auftreten, muss die neuromuskul\u00e4re Beteiligung nicht prim\u00e4r im Vordergrund stehen. Es k\u00f6nnen durchaus erst im Krankheitsverlauf neurologische Symptome auftreten . Diagnostik und Therapie bei Mitochondriopathien sind wenig standardisiert. Selbst in spezialisierten Diagnosezentren kann nur in einem Teil der F\u00e4lle eine definitive Diagnose gestellt werden, bei der Klinik, biochemischer und/oder molekulargenetischer Befund sowie histologi-scher Befund \u00fcbereinstimmen. Es bleiben eine Reihe von Patienten, bei denen die Diagnose \"Mitochondriopathie\" nicht eindeutig gestellt werden kann und daher \"nur\" wahrscheinlich oder m\u00f6glich bleibt (Bernier et al., 2002) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 688,
                    "end": 700,
                    "text": "(Luft, 1995)",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 841,
                    "end": 860,
                    "text": "(Haas et al., 2007;",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 861,
                    "end": 884,
                    "text": "Sanderson et al., 2006;",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 885,
                    "end": 907,
                    "text": "Schaefer et al., 2004;",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 908,
                    "end": 929,
                    "text": "Skladal et al., 2003)",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                },
                {
                    "start": 1929,
                    "end": 1951,
                    "text": "(Bernier et al., 2002)",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einleitung"
        },
        {
            "text": "Selbst bei definitiver Diagnosestellung kann die genetische Beratung schwierig sein bzw. ist eine Pr\u00e4nataldiagnostik oft nicht m\u00f6glich (Sperl et al., 2004) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 135,
                    "end": 155,
                    "text": "(Sperl et al., 2004)",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einleitung"
        },
        {
            "text": "Diagnostische Umwege, lange Verl\u00e4ufe bis zur Diagnosestellung, Fehldiagnosen und auch nicht fundierte Therapieversuche sind f\u00fcr die Patienten belastend. Daher wurden verschiedene Versuche einer Standardisierung unternommen, einerseits f\u00fcr Erwachsene und andererseits auch f\u00fcr Kinder (Bernier et al., 2002; Wolf et al., 2002; Walker et al., 1996) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 283,
                    "end": 305,
                    "text": "(Bernier et al., 2002;",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 306,
                    "end": 324,
                    "text": "Wolf et al., 2002;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 325,
                    "end": 345,
                    "text": "Walker et al., 1996)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einleitung"
        },
        {
            "text": "Eine Arbeitsgruppe der Arbeitsgemeinschaft f\u00fcr p\u00e4diatrische Stoffwechselst\u00f6rungen (APS) hat Leitlinien zur \"Diagnostik und Therapieans\u00e4tzen bei Mitochondriopathien im Kindesund Jugendalter\" publiziert (www. aps-med. de). K\u00fcrzlich wurden auch von der Amerikanischen Mitochondrial Medicine Society praktische Richtlinien f\u00fcr die Abkl\u00e4rung von mitochondrialen Krankheiten ver\u00f6ffentlicht (Haas et al., 2007; Haas et al., 2008) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 384,
                    "end": 403,
                    "text": "(Haas et al., 2007;",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 404,
                    "end": 422,
                    "text": "Haas et al., 2008)",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einleitung"
        },
        {
            "text": "Mitochondriopathien f\u00fchren zu einer verminderten oxidativen Phosphorylierung und damit zu einer verminderten mitochondrialen ATP Produktion. Betroffen ist die letzte gemeinsame Endstrecke der Substratoxidation, insbesondere die der Kohlenhydratoxidation. Wir z\u00e4hlen daher zu den Mitochondriopathien St\u00f6rungen des Pyruvatdehydrogenasekomplexes, des Zitratzyklus, der Atmungskette mit ATP-Synthase",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definition von Mitochondriopathien, biochemischer und genetischer Hintergrund"
        },
        {
            "text": "W. Sperl inklusive erforderlicher mitochondrialer Membrantransportvorg\u00e4nge. Fetts\u00e4ureoxidationsdefekte, aber auch St\u00f6rungen in anderen mitochondrialen Stoffwechselwegen, wie Harnstoffzyklusdefekte werden nicht zu den Mitochondriopathien gerechnet und bilden eigene Krankheitsgruppen. Allerdings gibt es eine wichtige Schnittstelle von Pyruvat-und -Oxidation beim Atmungskettenkomplex II. Metabolite der -Oxidation k\u00f6nnen eine sekund\u00e4re Inhibition der oxidativen Phosphorylierung bewirken, was von gro\u00dfer pathophysiologischer Relevanz f\u00fcr die Fetts\u00e4ureoxidationsdefekte ist.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mitochondriale Erkrankungen (Mitochondriopathien)"
        },
        {
            "text": "Eine Vielzahl von nukle\u00e4ren Genen (~1200) und eine eigene ringf\u00f6rmige 16,569 Basenpaare gro\u00dfe mitochondriale DNA (mt-DNA), die f\u00fcr 13 Untereinheiten der Atmungskettenkomplexe I, III, IV und der ATP Synthase (Komplex V) und f\u00fcr 22 Transfer RNAs und 2 ribosomale RNAs codiert, sind f\u00fcr den mitochondrialen oxidativen Energiestoffwechsel verantwortlich.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mitochondriale Erkrankungen (Mitochondriopathien)"
        },
        {
            "text": "Das Besondere an der mitochondrialen Genetik ist die maternale Vererbung, die zuf\u00e4llige Verteilung der Mitochondrien, die Heteroplasmie (das Nebeneinander von Wildtyp und Mutationen) sowie das Schwellenwertph\u00e4nomen. Die mt-DNA verf\u00fcgt zudem \u00fcber kein der nucle\u00e4ren DNA vergleichbares Reparatursystem und keinen Histonenschutz. Das begr\u00fcndet ihre Vulnerabilit\u00e4t. Defekte der oxidativen Phosphorylierung (OXPHOS) f\u00fchren nicht nur zu einem ATP-Mangel, sondern auch zu vermehrter Produktion sch\u00e4dlicher Radikale und zur Apoptoseinduktion. Im Zusammenspiel dieser Faktoren nehmen Mitochondrien eine zentrale pathophysiologische Rolle ein, nicht nur im Rahmen von prim\u00e4ren Mitochondriopathien mit genetischen Defekten, sondern auch im Rahmen von Zivilisationskrankheiten, Altern und Tumorentstehung (\"Mitochondriale Medizin\") (Luft, 1995; Graff et al., 1999) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 820,
                    "end": 832,
                    "text": "(Luft, 1995;",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 833,
                    "end": 852,
                    "text": "Graff et al., 1999)",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mitochondriale Erkrankungen (Mitochondriopathien)"
        },
        {
            "text": "Man kann prim\u00e4re und sekund\u00e4re Mitochondriopathien unterscheiden: Prim\u00e4re Mitochondriopathien haben ihre Funktionsst\u00f6rung in der Pyruvatoxidationsroute (PDHC, Zitratzyklus, Atmungskettenenzyme). Siehe Abb. 1. Auf genetischer Ebene k\u00f6nnen Mutationen der mitochondrialen bzw. viel h\u00e4ufiger der nukle\u00e4ren DNA vorliegen. Diese Mutationen f\u00fchren u. a. zu Ver\u00e4nderungen von Proteinen der Atmungskettenuntereinheiten, der Assemblierung, der Transkription und Translation der mt-DNA, zu Defekten der Motilit\u00e4t und Fission von Mitochondrien. Neben den prim\u00e4ren Mutationen der mt-DNA und von nukle\u00e4ren Genen k\u00f6nnen auch Defekte der intergenomischen Kommunikation zu einer quantitativen Verminderung der mt-DNA f\u00fchren = \"mt-DNA-Depletion\". Hier kann es einerseits \u00fcber nukle\u00e4r kodierte Replikationsenzymdefekte zu einer Verminderung der mt-DNA kommen anderseits kann auch der f\u00fcr die mitochondriale Replikation notwendige Nukleotidpool gest\u00f6rt sein. Die mitochondrialen Depletionssyndrome werden zunehmend interessant, insbesondere die relativ h\u00e4ufigen POLG (mitochondrialen Polymerase Gamma) Mutationen, die mit dem Alpers-Syndrom assoziiert sind bzw. bei therapieresistenten Krampfanf\u00e4llen in Betracht gezogen werden m\u00fcssen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klassifikation von Mitochondriopathien"
        },
        {
            "text": "Es gibt auch nukle\u00e4re Gendefekte, die das OXPHOS System au\u00dferhalb der klassischen Pyruvatoxidationsroute betreffen, so ist z. B. das Cardiolipin -ein wichtiges mitochondriales Membranlipid, beim Barth Syndrom (Schlame et al., 2002) , der Proteinimport beim Mohr-Tranebjaerg-Syndrom (Roesch et al., 2002) , der Eisenstoffwechsel bei der Friedreich Ataxie (R\u00f6tig et al., 1997) etc., das Paraplegin bei der heredit\u00e4ren spastischen Paraplegie (Casari et al., 1998) gest\u00f6rt.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 209,
                    "end": 231,
                    "text": "(Schlame et al., 2002)",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 282,
                    "end": 303,
                    "text": "(Roesch et al., 2002)",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 354,
                    "end": 374,
                    "text": "(R\u00f6tig et al., 1997)",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 439,
                    "end": 460,
                    "text": "(Casari et al., 1998)",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klassifikation von Mitochondriopathien"
        },
        {
            "text": "Sekund\u00e4re mitochondriale Ver\u00e4nderungen (\"keine Mitochondriopathien im engeren Sinn\") k\u00f6nnen auch bei zahlreichen anderen Krankheiten beobachtet werden (Haas et al., 2007) : Menkes Syndrom und Morbus Wilson, neuronale Zeroidlipofuszinose, Morbus Fabry, bei peroxisomalen St\u00f6rungen, Molybd\u00e4n-Cofak-tor-Mangel, neonatale H\u00e4mochromatose, Rett-Syndrom, Duchenne Muskeldystrophie aber auch bei Malnutrition.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 151,
                    "end": 170,
                    "text": "(Haas et al., 2007)",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klassifikation von Mitochondriopathien"
        },
        {
            "text": "Es gibt eine Vielzahl von sekund\u00e4ren mitochondrialen St\u00f6rungen, die streng von den prim\u00e4ren Mitochondriopathien unterschieden werden m\u00fcssen. Eine nachgewiesene Inhibition der Substratoxidation ist durch toxische Metabolite bei einer Reihe von Stoffwechselst\u00f6rungen (z. B.: bei Propionazid\u00e4mie, Methylmalonazid\u00e4mie; Kolker et al., 2003) , bei Medikation mit Inhibition der POLG und durch antiretrovirale Nukleosidanaloga bei der HIV-Therapie m\u00f6glich (Cote, 2005) . Es wurde auch eine unspezifische Adaptierung der Mitochondrien bei Muskelatrophien (Berger et al., 2003) gefunden.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 315,
                    "end": 335,
                    "text": "Kolker et al., 2003)",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 449,
                    "end": 461,
                    "text": "(Cote, 2005)",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 547,
                    "end": 568,
                    "text": "(Berger et al., 2003)",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klassifikation von Mitochondriopathien"
        },
        {
            "text": "Mancherorts werden Hypothesen von sekund\u00e4rer Inhibition des mitochondrialen Energiestoffwechsels auch bei anderen Krankheitsbildern bzw. Symptomen aufgestellt, wobei eine echte Beweisf\u00fchrung fehlt. Vielf\u00e4ltige Symptome bis hin zu psychosomatisch-\u00e4hnlichen Beschwerden werden davon abgeleitet. Es besteht aufgrund der Komplexit\u00e4t des Intermedi\u00e4rstoffwechsels und der schwierigen Analysierbarkeit von Stoffwechselvorg\u00e4ngen im mitochondrialen Kompartment jedenfalls die Gefahr, dass man bei einer \u00fcbertriebenen Somatisierung von Symptomen unkritisch bei den Mitochondrien landet und schwer nachweisbare Funktionsst\u00f6rungen als Ursache postuliert. Umso wichtiger ist es, dass Patienten mit Verdacht auf prim\u00e4re Mitochondriopathien in anerkannten Diagnosezentren betreut werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klassifikation von Mitochondriopathien"
        },
        {
            "text": "Die Diagnostik von Mitochondriopathien ist ein komplexer Prozess, der oft eine Zusammenschau einerseits der Klinik mit den entsprechenden Symptomen, Laborbefunden, neurophysiologischen und bildgebenden Daten, histologischen bzw. elektronenmikroskopischen und histochemischen Ergebnissen sowie biochemischen und molekulargenetischen Untersuchungen notwen-dig macht. Der Nachweis einer Mitochondriopathie sollte auf mehreren dieser Ebenen m\u00f6glich sein. Wie immer ist der wichtigste Einstieg die Anamnese inklusive einer ausf\u00fchrlichen Familienanamnese und eine gr\u00fcndliche klinische neurologische Untersuchung. Besteht bereits vor der Diagnosestellung der Verdacht auf ein mitochondriales Syndrom (siehe Tabelle 1 a), wobei spezielle Symptomenkombinationen verd\u00e4chtig sind, dann ist unter Umst\u00e4nden eine gezielte molekulargenetische Untersuchung m\u00f6glich. Viele klassische mitochondriale Syndrome k\u00f6nnen im Kindesalter, aber vor allem im Jugendalter und im Erwachsenenalter auftreten, wobei der \u00dcbergang flie\u00dfend ist. Es sind auch \u00dcberg\u00e4nge von einem Syndrom in ein anderes bzw. \u00dcberlappungen m\u00f6glich (z. B. Pearson Syndrom, Kearns-Sayre-Syndrom etc.) (Wilichowski et al., 1998) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1147,
                    "end": 1173,
                    "text": "(Wilichowski et al., 1998)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinik -Diagnostik"
        },
        {
            "text": "Besonders im S\u00e4uglings-oder Kleinkindesalter gibt es, viel h\u00e4ufiger als die klassische Syndromzuordnung, zahlreiche klinische Symptome, die verd\u00e4chtig auf eine Mitochondriopathie sind (siehe Tabelle 1 b). Oft findet sich auch eine Laktaterh\u00f6hung im Blut, Urin bzw. Liquor. Laktat ist sicherlich der wichtigste Laborparameter, muss aber nicht immer erh\u00f6ht sein (Triepels ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinik -Diagnostik"
        },
        {
            "text": "Im Gegensatz zu dem enormen Wissenszuwachs der letzten Jahre bei der Pathogenese der Mitochondriopathien bleibt deren Therapie sehr limitiert ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Therapiem\u00f6glichkeiten"
        },
        {
            "text": "Therapieans\u00e4tze (siehe Tabelle 2) k\u00f6nnen von pathophysiologischen Prozessen, die den Mitochondriopathien gemeinsam sind (Graff et al., 1999) , abgeleitet werden:",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 120,
                    "end": 140,
                    "text": "(Graff et al., 1999)",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pharmakologische Beeinflussung des Intermedi\u00e4rstoffwechsels"
        },
        {
            "text": "Mangel an energiereichen Phosphaten (ATP, Kreatinphosphat) f\u00fchrt zu einer Funktionseinschr\u00e4nkung auf zellul\u00e4rer und Organebene.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pharmakologische Beeinflussung des Intermedi\u00e4rstoffwechsels"
        },
        {
            "text": "Vermehrter Anfall an sch\u00e4dlichen Intermedi\u00e4rprodukten (z. B. Laktat) verursacht eine intrazellul\u00e4re Azidose und eine Ver\u00e4nderung des zellul\u00e4ren Redoxpotentials mit sekund\u00e4rer Beeintr\u00e4chtigung anderer Stoffwechselprozesse. Vermehrte Bildung von Sauerstoffradikalen durch die gest\u00f6rte oxidative Phosphorylierung f\u00fchrt zur Lipidperoxidation von Membranen, Enzymsch\u00e4digung und Mutationen der mt-DNA. Freisetzung von Cytochrom-C f\u00fchrt unter anderem zur Induktion von Apoptose.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pharmakologische Beeinflussung des Intermedi\u00e4rstoffwechsels"
        },
        {
            "text": "Generell fehlen gro\u00df angelegte, randomisierte, prospektive Studien f\u00fcr die Therapie bei Mitochondriopathien. In der Literatur gibt es eine F\u00fclle von Einzelberichten oder Berichten \u00fcber wenige Patienten. Diesbez\u00fcglich gibt es gut recherchierte rezente \u00dcbersichtsartikel Marriage et al., 2003; Marriage et al., 2004) . Tabelle 3 fasst die Substanzen, in denen ein positiver Therapieeffekt mehrfach beschrieben wurde, zusammen. Substanzen, zu deren Wirkung es in der Literatur unterschiedliche Aussagen gibt, sind in Tabelle 4 angef\u00fchrt. Oft werden unterschiedliche Kombinationen dieser Substanzen verabreicht und sogenannte \"Vitamincocktails\" eingesetzt , Marriage et al., 2003 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 269,
                    "end": 291,
                    "text": "Marriage et al., 2003;",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 292,
                    "end": 314,
                    "text": "Marriage et al., 2004)",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 652,
                    "end": 675,
                    "text": ", Marriage et al., 2003",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinische Wirksamkeit einzelner Substanzen"
        },
        {
            "text": "Dichloroacetat hat bei Langzeitgabe ein hohes Nebenwirkungspotential und ist neurotoxisch. Es kommt sehr wohl zu einer effektiven Laktatverminderung, aber zu keinen Auswirkungen auf Klinik und Verlauf (Kaufmann et al., 2006 , Stacpoole et al., 2006 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 201,
                    "end": 223,
                    "text": "(Kaufmann et al., 2006",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 224,
                    "end": 248,
                    "text": ", Stacpoole et al., 2006",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinische Wirksamkeit einzelner Substanzen"
        },
        {
            "text": "Neue Therapieans\u00e4tze, die sich von den oben genannten grundlegend unterscheiden, haben bei spezifischen Krankheitsbildern beachtenswerte Ergebnisse gezeigt: Die Gabe von Kupfer-Histidinat bewirkte eine vollst\u00e4ndige R\u00fcckbildung einer schweren Kardiomyopathie bei einem Patienten mit einem COX-Mangel durch eine (Jaksch et al., 2001; Freisinger et al., 2004) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 310,
                    "end": 331,
                    "text": "(Jaksch et al., 2001;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 332,
                    "end": 356,
                    "text": "Freisinger et al., 2004)",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neuere Therapieans\u00e4tze"
        },
        {
            "text": "Eine Thymidinreduktion ist bei mitochondrialer neurogastrointestinaler Enzephalopathie (MNGIE) ein interessanter Therapieansatz (Spinazzola et al., 2002) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 128,
                    "end": 153,
                    "text": "(Spinazzola et al., 2002)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neuere Therapieans\u00e4tze"
        },
        {
            "text": "Ein interessanter Ansatz ist auch der Einsatz von Fibraten mit der M\u00f6glichkeit einer Enzyminduktion, wobei hier erste Untersuchungen in Fibroblasten vielversprechend sind (Bastin et al., 2008) . Ebenso wurde bei einem Kind mit PDHC E1 Mutation Argininaspartat supplementiert -mit einem deutlichen klinischen und biochemischen Response. Dabei wurde eine chemische Chaperonwirkung von Arginin diskutiert (Silva et al., 2008) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 171,
                    "end": 192,
                    "text": "(Bastin et al., 2008)",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 402,
                    "end": 422,
                    "text": "(Silva et al., 2008)",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neuere Therapieans\u00e4tze"
        },
        {
            "text": "Bei Mitochondriopathien ist es wichtig, dass eine Reihe von Substanzen nur mit besonderer Vorsicht oder gar nicht angewendet werden sollen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vermeidung von belastenden Substanzen"
        },
        {
            "text": "Diese Substanzen sind Aminoglykosid-Antibiotika (bei mt-DNA Defekten), hohe Glukose (bei PDHC-Defekt), Tetrazykline, Propofol (f\u00fcr Langzeitsedierung), Steroide (Langzeitanwendung) wegen des katabolen Effektes, Valproins\u00e4ure (Alpers-Syndrom, POLG-Defekte) und Ringer-Laktat L\u00f6sungen. Katabole Stoffwechselsituationen m\u00fcssen vermieden bzw. sollen fr\u00fchzeitig durch eine (teilweise) parenterale Nahrungszufuhr behandelt werden. Reverse Transkriptasehemmer bei HIV-Therapie k\u00f6nnen unter anderem \u00fcber eine Inhibition der Polymerase gamma zu einer mitochondrialen Sch\u00e4digung mit mt-DNA Depletion f\u00fchren (Cote, 2005) . Besonders gef\u00e4hrlich ist eine Therapie bei Hepatitis C inifizierten HIV Patienten mit Ribarivin und Didanosin. Hier wurde ein fulminantes Leberversagen mit schwerer Laktatazidose beschrieben (Butt, 2003) . ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 596,
                    "end": 608,
                    "text": "(Cote, 2005)",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 802,
                    "end": 814,
                    "text": "(Butt, 2003)",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vermeidung von belastenden Substanzen"
        },
        {
            "text": "Idebenone (Mariotti et al., 2003; Buyse et al., 2003; Seznec et al., 2004) Antioxidans, Elektronentransporter -5 m g / k g / d auf 3 Dosen",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 10,
                    "end": 33,
                    "text": "(Mariotti et al., 2003;",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 34,
                    "end": 53,
                    "text": "Buyse et al., 2003;",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 54,
                    "end": 74,
                    "text": "Seznec et al., 2004)",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Friedreich-Ataxie"
        },
        {
            "text": "Thiamin (Naito et al., 1994) Cofaktor E1 -z. B. 50 -300 mg/d",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 8,
                    "end": 28,
                    "text": "(Naito et al., 1994)",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "PDHC E1-Defekt"
        },
        {
            "text": "Riboflavin (Marriage et al., 2003; Bernsen et al., 1993; Arts et al., 1983) Cofaktor Komplex I -10 mg/kg/d bzw.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 11,
                    "end": 34,
                    "text": "(Marriage et al., 2003;",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 35,
                    "end": 56,
                    "text": "Bernsen et al., 1993;",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 57,
                    "end": 75,
                    "text": "Arts et al., 1983)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Komplex I-Defekt"
        },
        {
            "text": "10 -300 mg/d",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Komplex I-Defekt"
        },
        {
            "text": "L-Carnitin (Campos et al., 1993) et al., 1992; Sperl et al., 2007) . Wichtig: Bei der Therapie von Patienten mit PDHC Defekten ist zu beachten, dass vor Beginn einer ketogenen Di\u00e4t die Thiaminabh\u00e4ngigkeit klinisch abgekl\u00e4rt wird! Es gibt Hinweise, dass bestimmte Mutationen von E1 den weitaus h\u00e4ufigsten Formen eines PDHC Mangels, thiaminsensitiv sind (Naito et al., 1994; Brown et al., 2007) . H\u00e4ufig wird bei Patienten mit PDHC Defekten, besonders in metabolischen Krisen, beides gegeben, Thiamin und ketogene Di\u00e4t, wobei man bei nachgewiesener Thiaminsensitivit\u00e4t die ketogene Di\u00e4t gegebenenfalls beenden kann. Es ist nicht bekannt, ob die ketogene Di\u00e4t bei diesen Defekten noch einen therapeutischen zus\u00e4tzlichen Vorteil bringt. Bei Patienten mit E3 Mangel ist ein Therapieversuch mit Lipons\u00e4ure angezeigt (siehe Tabelle 3) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 11,
                    "end": 32,
                    "text": "(Campos et al., 1993)",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 33,
                    "end": 46,
                    "text": "et al., 1992;",
                    "ref_id": "BIBREF93"
                },
                {
                    "start": 47,
                    "end": 66,
                    "text": "Sperl et al., 2007)",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                },
                {
                    "start": 352,
                    "end": 372,
                    "text": "(Naito et al., 1994;",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 373,
                    "end": 392,
                    "text": "Brown et al., 2007)",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 817,
                    "end": 827,
                    "text": "Tabelle 3)",
                    "ref_id": "TABREF50"
                }
            ],
            "section": "Mitochondriopathien (sekund\u00e4re Carnitindef.)"
        },
        {
            "text": "Die Wirksamkeit einer ketogenen Di\u00e4t bei isoliertem Komplex-I-Defekt ist theoretisch m\u00f6glich, muss aber erst durch Untersuchungen belegt werden. In einer Studie (Santra et al., 2004) wurde beobachtet, dass eine ketogene Ern\u00e4hrung von Fibroblasten von Patienten mit Mitochondriopathien, die durch Defekte der mitochondrialen DNA bedingt waren, zu einer Selektion im Sinne eines Verlustes derjenigen Zellen f\u00fchrte, die einen hohen Anteil an mutierter mitochondrialer DNA aufwiesen. Inwieweit dieser Effekt oder auch andere Wirkmechanismen (\u00e4hnlich denen bei therapieresistenten Anfallsleiden) bei den Mitochondriopathien eine Rolle spielen, ist noch nicht ausreichend untersucht. Da die ketogene Di\u00e4t generell bei Patienten mit therapieresistenen Anf\u00e4llen erfolgreich eingesetzt wird und nicht nur antikonvulsiv, sondern auch antiepileptogen wirkt (Baumeister, 2004) und in einem Prozentsatz der Patienten eine Anfallsfreiheit bzw. signifikante Anfallsreduktion erreicht werden kann (Baumeister, 2004) , ist sie auch bei Mitochondriopathien mit schwerer Epilepsie auch ohne PDHC Defekt in Betracht zu ziehen. Es gibt verschiedene Intensit\u00e4ten der Ketogenit\u00e4t (z. B. Fett : Kohlenhydrat/Proteinanteil = 3 :1, 4 :1, 5 :1), aber keine guten prospektiven Studien \u00fcber eine optimale Zusammensetzung in der Behandlung von PDHC Defekten.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 161,
                    "end": 182,
                    "text": "(Santra et al., 2004)",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 846,
                    "end": 864,
                    "text": "(Baumeister, 2004)",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 981,
                    "end": 999,
                    "text": "(Baumeister, 2004)",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mitochondriopathien (sekund\u00e4re Carnitindef.)"
        },
        {
            "text": "Mitochondriale Enzephalomyopathie, Laktatazidose und Stroke Like Episoden sind charakteristisch f\u00fcr das MELAS Syndrom, das durch Punktmutationen der mt-DNA bedingt ist. Das Syndrom wird sowohl im Kindes als auch Jugend-und Erwachsenenalter beobachtet. Therapeutisch besonders herausfordernd ist die Therapie der schlaganfall\u00e4hnlichen Episoden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Therapie der Stroke-Episoden bei MELAS"
        },
        {
            "text": "Neuere Berichte zeigen die Wirksamkeit von L-Arginin bei MELAS-Krisen durch die indirekte Bereitstellung von Stickstoffmonoxid und dessen vasoaktiven Effekt. Au\u00dferdem wird die Gabe von Kortikosteroiden in der Akutphase diskutiert.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Therapie der Stroke-Episoden bei MELAS"
        },
        {
            "text": "Koga beschrieb die i. v. Gabe von L-Arginin bei MELAS-Patienten in der Krise (0,5 g/kg) und oral in symptomfreien Intervallen (0,15 -0,30 g/ kg/Tag), wobei sich damit die klinische Symptomatik der Stroke-like-Episoden sowie deren Frequenz verringerte (Koga et al., 2005) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 251,
                    "end": 270,
                    "text": "(Koga et al., 2005)",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Therapie der Stroke-Episoden bei MELAS"
        },
        {
            "text": "Bislang fehlen kontrollierte Studien, die die Ergebnisse dieser ersten Pilotversuche absichern.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Therapie der Stroke-Episoden bei MELAS"
        },
        {
            "text": "Die symptomatische Therapie macht f\u00fcr Mitochondriopathien einen wesentlichen Teil in der Praxis aus und ist unspezifisch. Sie muss individuell durch ein erfahrenes Team angepasst werden. In der Folge sind Beispiele angef\u00fchrt: Azidosekorrektur Ausreichende Kalorienzufuhr (mit ggf. begrenztem Kohlenhydratanteil bei Pyruvatoxidationsdefekten zur Gew\u00e4hrleistung einer anabolen Stoffwechsellage) Ern\u00e4hrung wenn notwendig mit PEG-Sonde Hydrierung und Dialyse bei Myoglobinurie Behandlung von Anf\u00e4llen (Antikonvulsiva), Stroke-like-Episoden (Cortison), Spastizit\u00e4t (Baclofen, Nitrazepam, Botulinumtoxin), von Dystonie (L-Dopa), Durchf\u00fchrung einer adequaten Physiotherapie, Ergotherapie, Logop\u00e4die etc. Herzschrittmacher bei Kearns-Sayre-Syndrom Fr\u00fcherkennung und rechtzeitige Substitution bei endokriner Beteiligung (z. B. Diabetes mellitus, Hypoparathyreoidismus) H\u00f6rger\u00e4te bzw. Cochlearimplantation bei Innenohrschwerh\u00f6rigkeit Operation der Ptose (z. B. CPEO), Operation kongenitaler Katarakte Herztransplantation bei isolierter Kardiomyopathie Lebertransplantation bei mt-DNA Depletion mit akutem Leberversagen und isolierter Leberbeteiligung (z. B. isolierte Atmungskettendefekte der Leber, DGUOK, POLG Mutationen (Lee, Sokol, 2007) ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1213,
                    "end": 1231,
                    "text": "(Lee, Sokol, 2007)",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Symptomatische Therapie"
        },
        {
            "text": "Aufgrund der vielf\u00e4ltigen Zusammenh\u00e4nge von Mitochondrien und deren Funktionsst\u00f6rungen mit einer Reihe von wichtigen Krankheitsmechanismen wie der Apoptose und Kanzerogenese, werden nun auch im pharmakologisch/ pharmazeutischen Forschungsbereich gro\u00dfe Anstrengungen unternommen, Mitochondrien mit DNA gezielt anzusteuern. Verschiedene Ans\u00e4tze einer sogenannten mt-DNA Therapie in vitro sind beschrieben:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ausblick -Gentherapie"
        },
        {
            "text": "selektive Hemmung der Replikation von mutierter DNA (Taylor et al., 1999) Import von intakter tRNA in Mitochondrien mit tRNA-Mutationen (Kolesnikova et al., 2004) Einbau einer intakten Kopie eines mutierten mitochondrialen Genes (z. B. ATPase6) in die nukle\u00e4re DNA. Import des \"korrigierten\" Proteins in die Mitochondrien und Ersatz des mutierten Proteins (Manfredi et al., 2002) Transfektion (xenotop) von Mitochondrien mit Mutationen der mt-DNA mit entsprechenden intakten Genen aus Fremdorganismen (Seo et al., 2004) Infektion von Mitochondrien mit korrigierter mt-DNA (Seibel et al., 1995; Owen et al., 2002) Selektiver Abbau mutierter DNA durch Import von Restriktionsenzymen in die Mitochondrien (Taylor et al., 1999) Verwendung von mitochondriotopen kationischen Vesikeln (DQA-somen) (D'Souza et al., 2003) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 52,
                    "end": 73,
                    "text": "(Taylor et al., 1999)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 136,
                    "end": 162,
                    "text": "(Kolesnikova et al., 2004)",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 356,
                    "end": 379,
                    "text": "(Manfredi et al., 2002)",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 501,
                    "end": 519,
                    "text": "(Seo et al., 2004)",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 572,
                    "end": 593,
                    "text": "(Seibel et al., 1995;",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 594,
                    "end": 612,
                    "text": "Owen et al., 2002)",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 688,
                    "end": 723,
                    "text": "Mitochondrien (Taylor et al., 1999)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 791,
                    "end": 813,
                    "text": "(D'Souza et al., 2003)",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ausblick -Gentherapie"
        },
        {
            "text": "Ein interessanter und bereits klinisch anwendbarer Ansatz ist das sogenannte \"Gene Shifting\" bei Patienten mit Myopathien bedingt durch Mutationen der mt-DNA. Durch aerobes Ausdauertraining kann es zur Neubildung von Muskelzellen aus Satellitenzellen kommen, die einen verminderten Anteil an mutierten Mitochondrien aufweisen (Taivassalo et al., 1999; Taivassalo et al., 2004) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 326,
                    "end": 351,
                    "text": "(Taivassalo et al., 1999;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 352,
                    "end": 376,
                    "text": "Taivassalo et al., 2004)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ausblick -Gentherapie"
        },
        {
            "text": "Ames BN (2006) ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Literaturverzeichnis"
        },
        {
            "text": "St\u00f6rungen der Fetts\u00e4urenoxidation geh\u00f6ren zu den h\u00e4ufigsten und lebensbedrohlichsten angeborenen Stoffwechselst\u00f6rungen und treten insgesamt mit einer Pr\u00e4valenz von 1 : 5.000 -1 : 10.000 auf. Die ersten Patienten mit Enzymdefekten der mitochondrialen -Oxidation wurden vor etwa 25 Jahren identifiziert. Mittlerweile sind mehr als 20 verschiedene Enzymdefekte bekannt Gregersen et al., 2001) . Den St\u00f6rungen der Fetts\u00e4urenoxidation ist gemein, dass die Fetts\u00e4uren aus der Nahrung oder aus der endogenen Lipolyse nicht oder nicht vollst\u00e4ndig zur Energiegewinnung genutzt werden k\u00f6nnen. Stattdessen akkumulieren diese Fetts\u00e4uren in ihrer aktivierten Form als Acyl-CoA oder nach Bindung an Carnitin als Acylcarnitine und haben potentiell toxische Effekte. Als Acylcarnitine k\u00f6nnen die Fetts\u00e4uren \u00fcber den Urin und \u00fcber die Galle ausgeschieden werden. Dies f\u00fchrt zu einem Verlust von freiem Carnitin (Stanley et al., 1993) . Dieser Zustand wird als \"sekund\u00e4rer Carnitin-Mangel\" bezeichnet, obwohl neuere Untersuchungen zeigen, dass in den Geweben aufgrund endogener Carnitin-Biosynthese kein \"Carnitin-Mangel\" vorliegt Spiekerkoetter et al., 2005 daher in Teilen durch Enzyme mit \u00e4hnlicher Substrat-Spezifit\u00e4t kompensiert werden. Die Very long-chain Acyl-CoA Dehydrogenase (VLCAD) katalysiert die erste Reaktion eines Oxidationszyklus langkettiger Fetts\u00e4uren. Substrate der Very long-chain Acyl-CoA Dehydrogenase sind die langkettigen C12 -C18 Acyl-CoA-Ester.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 366,
                    "end": 389,
                    "text": "Gregersen et al., 2001)",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                },
                {
                    "start": 894,
                    "end": 916,
                    "text": "(Stanley et al., 1993)",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                },
                {
                    "start": 1113,
                    "end": 1140,
                    "text": "Spiekerkoetter et al., 2005",
                    "ref_id": "BIBREF65"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einleitung"
        },
        {
            "text": "Die folgenden drei Enzymreaktionen des -Oxidationszyklus werden durch Enzyme katalysiert, die alle im mitochondrialen Trifunktionellen Protein-(MTP) Komplex liegen. Das Trifunktionelle Protein ist ein Multienzymkomplex bestehend aus vier -Untereinheiten mit den Dom\u00e4nen der Long-chain 2-Enoyl-CoA Hydratase und der Long-chain L-3-Hydroxyacyl-CoA Dehydrogenase (LCHAD), sowie aus vier -Untereinheiten, die die Long-chain 3-Ketoacyl-CoA Thiolase (LKAT) beherbergen (Ushikubo et al., 1996) . Die jeweiligen Untereinheiten werden von zwei unterschiedlichen nukle\u00e4ren Genen ko- diert. Ein isolierter Ausfall des Enzyms LCHAD resultiert in einem isolierten LCHAD-Mangel (Den Boer et al., 2002) , der Ausfall aller drei Enzyme des trifunktionellen Proteins bedingt einen kompletten MTP-Mangel (Spiekerkoetter et al., 2004 c) . Erst k\u00fcrzlich wurde der erste Patient mit einem isolierten LKAT-Mangel identifiziert (Das et al., 2006) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 463,
                    "end": 486,
                    "text": "(Ushikubo et al., 1996)",
                    "ref_id": "BIBREF68"
                },
                {
                    "start": 651,
                    "end": 687,
                    "text": "LCHAD-Mangel (Den Boer et al., 2002)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 786,
                    "end": 817,
                    "text": "(Spiekerkoetter et al., 2004 c)",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                },
                {
                    "start": 905,
                    "end": 923,
                    "text": "(Das et al., 2006)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einleitung"
        },
        {
            "text": "Der h\u00e4ufigste Defekt der mitochondrialen -Oxidation ist der Medium-chain Acyl-CoA Dehydrogenase (MCAD) -Mangel. Dieses Enzym katalysiert wie das Enzym VLCAD die erste Reaktion eines Oxidationszyklus, allerdings f\u00fcr mittelkettige Fetts\u00e4uren. Bei einem Mangel dieses Enzyms, k\u00f6nnen die langkettigen Fetts\u00e4uren zun\u00e4chst bis zur Stufe der mittelkettigen Fetts\u00e4uren unter Energiegewinnung verk\u00fcrzt werden. Die mittelkettigen Fetts\u00e4uren k\u00f6nnen dann nicht weiter verstoffwechselt werden und akkumulieren im Blut und den Geweben. Die Ge samt energie, die beim MCAD-Mangel bereitgestellt werden kann, ist also auch vermindert.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einleitung"
        },
        {
            "text": "Bei der mitochondrialen -Oxidation wird Acetyl-CoA abgespalten und f\u00fcr die Ketonk\u00f6rper-Synthese in der Leber bereitgestellt. Dies erkl\u00e4rt, warum bei St\u00f6rungen der -Oxidation die Ketonk\u00f6rperbildung gest\u00f6rt ist. Zwei direkte Enzymdefekte der Ketonk\u00f6rperbildung sind bekannt: der HMG-CoA Synthetase-Mangel und der HMG-CoA Lyase-Mangel.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einleitung"
        },
        {
            "text": "Eine St\u00f6rung des Elektronentransfers von NAD + -abh\u00e4ngigen Dehydrogenasen zur Atmungskette manifestiert sich ebenfalls als St\u00f6rung der Fetts\u00e4urenoxidation. Diese St\u00f6rung des Elektrontransfers beruht entweder auf einem Defekt des Elektronentransfer-Flavoproteins (ETF) oder der ETF-Cytochrom-Q-Oxidoreduktase (ETF-QO). Der Elektron Transfer Defekt wird synonym auch als multipler Acyl-CoA Dehydrogenase (MAD)-Mangel bezeichnet und hat nicht nur Auswirkungen auf die Fetts\u00e4urenoxidation sondern auch auf den Abbau verzweigtkettiger Aminos\u00e4uren und Lysin.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einleitung"
        },
        {
            "text": "Bei den St\u00f6rungen der Fetts\u00e4urenoxidation werden daher zusammenfassend 1.) St\u00f6rungen des Transportes der langkettigen Fetts\u00e4uren in die Mitochondrien, 2.) St\u00f6rungen der mitochondrialen -Oxidation langkettiger Fetts\u00e4uren, 3.) St\u00f6rungen der Oxidation mittelkettiger Fetts\u00e4uren und 4.) St\u00f6rungen der Ketogenese und des Elektron Transfers unterschieden (siehe Tabelle 1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einleitung"
        },
        {
            "text": "Die Diagnosen der St\u00f6rungen der Fetts\u00e4urenoxidation werden \u00fcberwiegend im Kindesalter gestellt. Seit wenigen Jahren ist diese Krankheitsgruppe in vielen L\u00e4ndern Bestandteil des erweiterten Neugeborenen-Screenings mittels Tandem-Massenspektrometrie (Zytkovicz et al., 2001; Wilcken et al., 2003; Sander et al., 2005; Liebig et al., 2006; Rhead, 2006) . Durch hohe Sensitivit\u00e4t und Spezifit\u00e4t der Untersuchungs- methode ist es seitdem m\u00f6glich, Patienten im pr\u00e4symptomatischen Stadium zu identifizieren und die Entwicklung von Symptomen durch prophylaktische Ma\u00dfnahmen zu verhindern . Zielorgane bei St\u00f6rungen der Fetts\u00e4urenoxidation sind das Herz, der Skelettmuskel und die Leber. Klinisch sind die genannten St\u00f6rungen oft schwer voneinander zu unterscheiden. Manifestationsausl\u00f6send sind katabole Stoffwechsellagen wie bei Infekten oder nach verl\u00e4ngertem Fasten.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 248,
                    "end": 272,
                    "text": "(Zytkovicz et al., 2001;",
                    "ref_id": "BIBREF73"
                },
                {
                    "start": 273,
                    "end": 294,
                    "text": "Wilcken et al., 2003;",
                    "ref_id": "BIBREF72"
                },
                {
                    "start": 295,
                    "end": 315,
                    "text": "Sander et al., 2005;",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                },
                {
                    "start": 316,
                    "end": 336,
                    "text": "Liebig et al., 2006;",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                },
                {
                    "start": 337,
                    "end": 349,
                    "text": "Rhead, 2006)",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Heterogene Krankheitsbilder"
        },
        {
            "text": "Der gleiche Enzymdefekt kann sich bei verschiedenen Patienten auf sehr heterogene Weise manifestieren. Lebensbedrohliche und milde Verlaufsformen werden unterschieden. Vor der Screening \u00c4ra lag die Mortalit\u00e4t einiger Enzymdefekte bei bis zu 40 % (Spiekerkoetter et al., b, 2004 . W\u00e4hrend die St\u00f6rungen der Oxidation langkettiger Fetts\u00e4uren, wie z. B. der VL-CAD-Mangel, alle genannten Organsysteme wie Herz, Skelettmuskulatur und Leber betreffen, beschr\u00e4nken sich die Symptome beim MCAD-Mangel oder bei St\u00f6rungen der Ketogenese auf die Leber. Die hypoketotische Hypoglyk\u00e4mie und unter Umst\u00e4nden eine Hepatopathie mit Reye-\u00e4hnlichen Symptomen stehen hier im Vordergrund.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 246,
                    "end": 277,
                    "text": "(Spiekerkoetter et al., b, 2004",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Heterogene Krankheitsbilder"
        },
        {
            "text": "Herz-und Skelettmuskel haben einen hohen Energiebedarf, der vornehmlich aus der Fetts\u00e4urenoxidation gedeckt wird. Beim MCAD-Mangel kann die f\u00fcr Herz-und Skelettmuskel notwendige Energie offensichtlich noch in ausreichendem Ma\u00dfe bereitgestellt werden. Als Ursache der Lebererkrankung bei St\u00f6rungen der Fetts\u00e4urenoxidation werden vornehmlich toxische Effekte akkumulierender Acylcarnitine oder Acyl-CoA Ester postuliert.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Heterogene Krankheitsbilder"
        },
        {
            "text": "Bei den St\u00f6rungen der Oxidation langkettiger Fetts\u00e4uren und den St\u00f6rungen des Transportes langkettiger Fetts\u00e4uren in die Mitochondrien werden vornehmlich drei Manifestationsformen unterschieden, die ihren Beginn in unterschiedlichem Lebensalter haben (Andresen et al., 1999; Gregersen et al., 2001) . Die schwerste Krankheitsform ist in den ersten Lebensmona-ten durch eine Kardiomyopathie, Arrhythmien und Reye-\u00e4hnliche Symptome charakterisiert. Beim MTP-Mangel ist diese Verlaufsform bisher immer letal (Spiekerkoetter et al., 2004 c (Spiekerkoetter et al., 2004 b) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 251,
                    "end": 274,
                    "text": "(Andresen et al., 1999;",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                },
                {
                    "start": 275,
                    "end": 298,
                    "text": "Gregersen et al., 2001)",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                },
                {
                    "start": 505,
                    "end": 535,
                    "text": "(Spiekerkoetter et al., 2004 c",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                },
                {
                    "start": 536,
                    "end": 567,
                    "text": "(Spiekerkoetter et al., 2004 b)",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Heterogene Krankheitsbilder"
        },
        {
            "text": "Die fr\u00fchzeitige Diagnose im pr\u00e4symptomatischen Stadium und der fr\u00fchzeitige Therapiebeginn seit Einf\u00fchrung des erweiterten Neugeborenenscreenings haben die Krankheitsverl\u00e4ufe dramatisch ver\u00e4ndert. Hypoglyk\u00e4mien und Sch\u00e4digung des Gehirns sowie die Entwicklung einer Kardiomyopathie k\u00f6nnen durch prophylaktische Ma\u00dfnahmen vermieden werden (Cox et al., 1998) ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 337,
                    "end": 355,
                    "text": "(Cox et al., 1998)",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Heterogene Krankheitsbilder"
        },
        {
            "text": "Vor der Screening-\u00c4ra wurde die Diagnose einer Fetts\u00e4urenoxidationsst\u00f6rung gestellt, wenn ein betroffenes Kind mit den oben beschriebenen Symptomen schwer krank wurde. Heute lassen sich diese Enzymdefekte bereits in den ersten Lebenstagen im Neugeborenen-Screening auf erbliche Stoffwechselst\u00f6rungen identifizieren (siehe Abb. 3). In der Regel weist das betroffene Kind zu diesem Zeitpunkt noch keine Krankheitszeichen auf. Es ist sehr wichtig, dass die Blutprobe genau in der Zeit des gr\u00f6\u00dften Katabolismus, also am 2.-3. Lebenstag entnommen wird. Grundlage der Analyse sind die jeweils krankheitsspezifischen Acylcarnitin-Profile. In einer anabolen Stoffwechsellage kann das Acylcarnitin-Profil auch v\u00f6llig unauff\u00e4llig sein und eine zugrundeliegende Krankheit verschleiern. Die Acylcarnitin-Analyse ist sowohl Analysemethode des erweiterten Neugeborenen-Screenings als auch des selektiven Screenings, d. h. sie wird auch bei Patienten mit klinischem Verdacht auf eine St\u00f6rung der Fetts\u00e4urenoxidation angewandt .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnose"
        },
        {
            "text": "Wird nun im Rahmen des Neugeborenen-Screenings anhand eines auff\u00e4lligen Acylcarnitin-Profils der Verdacht auf eine St\u00f6rung der Fetts\u00e4urenoxidation gestellt, so muss das betroffene Kind umgehend in eine Kinderklinik, die m\u00f6glichst in der Diagnostik und Behandlung von Stoffwechselst\u00f6rungen spezialisiert ist, aufgenommen werden. Zun\u00e4chst geht es darum, die Verdachtsdiagnose zu sichern. Dies erfolgt in aller Regel durch die Enzymanalyse in Lymphozyten (Messung der Residualaktivit\u00e4t des betroffenen Enzyms) (Liebig et al., 2006) . Au\u00dferdem wird, da die Krankheit vererbt ist, \u00fcblicherweise auch das Gen untersucht, welches durch Mutation zum Enzymdefekt f\u00fchrt (Boneh et al., 2006) . F\u00fcr die meisten Enzymdefekte der Fetts\u00e4urenoxidation sind heterogene Mutationen bekannt ohne klare Genotyp-Ph\u00e4notyp Korrelation, d. h. anhand der zugrundeliegenden Mutation ist es nicht eindeutig m\u00f6glich, den Schweregrad der Krankheit und den weiteren Verlauf zu prognostizieren.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 507,
                    "end": 528,
                    "text": "(Liebig et al., 2006)",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                },
                {
                    "start": 660,
                    "end": 680,
                    "text": "(Boneh et al., 2006)",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnose"
        },
        {
            "text": "Wird nun eine St\u00f6rung der FS-Oxidation im Neugeborenen-Screening festgestellt, so kann man durch eine fr\u00fch einsetzende Behandlung erreichen, dass sich trotz der Stoffwechselst\u00f6rung keine schweren Krankheitszeichen und Komplikationen entwickeln. Das Kind kann sogar, eventuell f\u00fcr immer, frei von Symptomen bleiben.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnose"
        },
        {
            "text": "Seitdem sich St\u00f6rungen der Oxidation langkettiger Fetts\u00e4uren schon im Neugeborenen-Screening aufdecken lassen, hat sich herausgestellt, dass oftmals auch sehr leichte Formen dieser Stoffwechselst\u00f6rungen diagnostiziert werden. Hierbei handelt es sich m\u00f6glicherweise auch um Kinder, die vor der Einf\u00fchrung des Screenings f\u00fcr diese Krankheiten auch im sp\u00e4teren Verlauf klinisch nicht identifiziert worden w\u00e4ren. Dies l\u00e4sst sich auch daraus ableiten, dass vor Einf\u00fchrung des erweiterten Neugeborenenscreenings auf St\u00f6rungen der Fetts\u00e4urenoxidation die Pr\u00e4valenz der genannten Krankheiten deutlich unter der aktuellen Pr\u00e4valenz lag. Krankheiten oder bei Nahrungsverweigerung ist daher fr\u00fchzeitig eine station\u00e4re Aufnahme und eine Glukose Infusion indiziert. Muskelschmerzen und Rhabdomyolyse werden h\u00e4ufig auch durch k\u00f6rperliche Aktivit\u00e4t ausgel\u00f6st. Hier hat sich gezeigt, dass die zus\u00e4tzliche Gabe von MCT-\u00d6l vor dem Sport die Muskelsymptome deutlich verringern kann.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnose"
        },
        {
            "text": "Retinopathie und Neuropathie bei St\u00f6rungen des mitochondrialen Trifunktionellen Proteins sind derzeit therapeutisch nicht zufriedenstellend zu behandeln und sind irreversibel. In Einzelf\u00e4llen wurden positive Effekte auf die Retinopathie durch die Supplementierung von Docosahexaenoic acid (DHA) beschrieben (Gillingham et al., 2005) . Der Einsatz der ungeradzahligen mittelkettigen C7-Fetts\u00e4uren (Triheptanoin) ist derzeit experimentell (Roe et al., 2002) . Auch der Einsatz von Benzafibraten bei Patienten mit myopathischem Ph\u00e4notyp findet aktuell nur in Studien statt.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 307,
                    "end": 332,
                    "text": "(Gillingham et al., 2005)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 437,
                    "end": 455,
                    "text": "(Roe et al., 2002)",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Therapie bei Fetts\u00e4urenoxidationsdefekten"
        },
        {
            "text": "Carnitin ist eine k\u00f6rpereigene Substanz, d. h. sie kann vom K\u00f6rper selbst gebildet werden (Vaz et al., 2002) . Der Mensch nimmt jedoch auch Carnitin \u00fcber die Nahrung auf, \u00fcberwiegend mit Fleisch. Carnitin ist f\u00fcr den Transport der Fetts\u00e4uren aus dem Blut in die Mitochondrien der Zellen verantwortlich. Bei St\u00f6rungen der Oxidation langkettiger Fetts\u00e4uren wird Carnitin auch dazu gebraucht, die langkettigen Fetts\u00e4uren, die nicht abgebaut werden k\u00f6nnen, aus den Mitochondrien ins Blut zu schleusen. Dann k\u00f6nnen sie mit dem Urin oder \u00fcber die Galle ausgeschieden werden. Menschen mit einer St\u00f6rung der Oxidation langkettiger Fetts\u00e4uren scheiden also mehr langkettige Fetts\u00e4uren (langkettige Acylcarnitine) als \u00fcblich mit dem Urin aus und dadurch auch mehr Carnitin. Folglich sinkt die Konzentration von Carnitin im Blut ab (\"sekund\u00e4rer Carnitin-Mangel\"). Bei milden Krankheitsverl\u00e4ufen wird der Verlust an Carnitin im Urin durch die Nahrung und durch die Neubildung im K\u00f6rper ausgeglichen. Bei Patienten mit schweren Krankheitsformen bleibt die Carnitinkonzentration oftmals im Blut erniedrigt. Eine Supplementierung mit Carnitin ist insgesamt umstritten, insbesondere da ein erh\u00f6htes Carnitin-Angebot mit einer vermehrten Acylcarnitin-Produktion einhergeht und f\u00fcr langkettige Acylcarnitine arrhythmogene Wirkungen beschrieben sind (Bonnet et al., 1999) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 90,
                    "end": 108,
                    "text": "(Vaz et al., 2002)",
                    "ref_id": "BIBREF69"
                },
                {
                    "start": 1331,
                    "end": 1352,
                    "text": "(Bonnet et al., 1999)",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Carnitin-Hom\u00f6ostase"
        },
        {
            "text": "Erst die Untersuchungen am Mausmodell des VLCAD-Mangels konnten beweisen, dass die Carnitin-Konzentrationen im Blut mit denen in den Geweben nicht \u00fcberein stimmen und dass eine Carnitin-Supplementierung wenig Effekt auf die Carnitin-Konzentrationen in den Geweben hat, stattdessen aber zu einem deutlichen Anstieg der Acylcarnitine f\u00fchrt. Bei erh\u00f6htem Carnitin-Bedarf wie im Rahmen von k\u00f6rperlicher Aktivit\u00e4t im Skelett-oder Herzmuskel wird im Mausmodell die endogene Carnitin-Biosynthese in der Leber besonders angeregt. Diese ist in der Lage, die erniedrigten Carnitin-Konzentrationen im Skelettmuskel auszugleichen (Spiekerkoetter et al., 2005) . neurophysiologic outcome in very-long-chain acyl-geschieden oder akkumuliert in verschieden Geweben wie der Augenlinse und dem zentralen Nervensystem (Bosch, 2006) . Obwohl die Leber das Hauptorgan des Galaktose-Metabolismus ist, sind die Enzyme in verschiedenen Geweben wie auch den Erythrozyten nachweisbar.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 618,
                    "end": 647,
                    "text": "(Spiekerkoetter et al., 2005)",
                    "ref_id": "BIBREF65"
                },
                {
                    "start": 800,
                    "end": 813,
                    "text": "(Bosch, 2006)",
                    "ref_id": "BIBREF84"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Carnitin-Hom\u00f6ostase"
        },
        {
            "text": "Der GALT-Mangel ist die h\u00e4ufigste Ursache einer Galaktos\u00e4mie. Die \"klassische\" Form der Galaktos\u00e4mie mit einer nicht nachweisbaren GALT-Aktivit\u00e4t (OMIM 230400) hat in Europa eine H\u00e4ufigkeit von ca. 1 : 40.000 (Schweitzer et al., 1993) und wird autosomal-rezessiv vererbt. Das GALT-Gen ist auf dem Chromosom 9p13 lokalisiert. Die h\u00e4ufigste Mutation der klassischen Galaktos\u00e4mie mit einer nicht nachweisbaren GALT-Aktivit\u00e4t und einem schweren Ph\u00e4notyp ist die Mutation Q188R, bei der an Position 188 Glutamin gegen Arginin vertauscht ist (Leslie et al., 1992) . Neben der klassischen Galaktos\u00e4mie werden eine milde Galaktos\u00e4mie und Varianten mit fraglicher klinischer Relevanz unterschieden. Zu den milderen, h\u00e4ufigen Varianten geh\u00f6rt auch die nach dem Ort Duarte benannte Duarte 2-Variante, bei der bei Homozygotie eine Enzymrestaktivit\u00e4t von ca. 50 % nachweisbar ist (Beutler et al., 1965; Elsas et al., 2001) . S\u00e4uglinge mit einer klassischen Galaktos\u00e4mie sind bei Geburt zun\u00e4chst gesund. Mit Beginn der Milchf\u00fctterung, meist in der zweiten H\u00e4lfte der ersten Lebenswoche, entwickeln sie eine Gedeihst\u00f6rung mit \u00dcbelkeit und Erbrechen, einen Ikterus, eine Hepatomegalie mit Gerinnungsst\u00f6rungen und Leberversagen, Katarakte, eine renale tubul\u00e4re Dysfunktion, muskul\u00e4re Hypotonien und Septik\u00e4mien (insbesondere durch E. coli hervorgerufen). Undiagnostiziert versterben die meisten Kinder im Neugeborenenalter.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 209,
                    "end": 234,
                    "text": "(Schweitzer et al., 1993)",
                    "ref_id": "BIBREF96"
                },
                {
                    "start": 536,
                    "end": 557,
                    "text": "(Leslie et al., 1992)",
                    "ref_id": "BIBREF93"
                },
                {
                    "start": 867,
                    "end": 889,
                    "text": "(Beutler et al., 1965;",
                    "ref_id": "BIBREF83"
                },
                {
                    "start": 890,
                    "end": 909,
                    "text": "Elsas et al., 2001)",
                    "ref_id": "BIBREF86"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Galaktose-1-Phosphat-Uridyl-Transferase (GALT)-Mangel"
        },
        {
            "text": "Das Langzeit-Outcome bei Patienten mit laktosefreier-galaktosearmer Di\u00e4t ist durch Katarakte, einen hypergonadotropen Hypogona-dismus mit ovarieller Fehlfunktion bei Frauen, Wachstumsst\u00f6rungen, Sprachst\u00f6rungen und eine verminderte Intelligenz gekennzeichnet (Schweitzer et al., 1993; Holton et al., 2001) . Die Ursachen f\u00fcr diese Komplikationen, die nicht alle Patienten im gleichen Ausma\u00df betreffen, sind nicht vollst\u00e4ndig bekannt.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 258,
                    "end": 283,
                    "text": "(Schweitzer et al., 1993;",
                    "ref_id": "BIBREF96"
                },
                {
                    "start": 284,
                    "end": 304,
                    "text": "Holton et al., 2001)",
                    "ref_id": "BIBREF88"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Galaktose-1-Phosphat-Uridyl-Transferase (GALT)-Mangel"
        },
        {
            "text": "Der genaue Mechanismus der akuten und chronischen Sch\u00e4digung bei der klassischen Galaktos\u00e4mie ist bis heute noch nicht hinreichend gekl\u00e4rt. Wahrscheinlich ist die Akkumulation von Galaktose-Metaboliten die Ursache der Komplikationen. Die Galaktose-1-Phosphat-Konzentrationen in Erythrozyten bleiben auch bei konsequent durchgef\u00fchrter Di\u00e4t ) ebenso wie die Galaktitol-Ausscheidung leicht erh\u00f6ht (Jacobs et al., 1995) . Ursache hierf\u00fcr ist die endogene Galaktosebildung (Berry et al., 1997) , welche durch die exogene Zufuhr nicht beeinflusst wird (Huidekoper et al., 2005) . (Schweitzer et al., 1993; Bosch, 2006) ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 394,
                    "end": 415,
                    "text": "(Jacobs et al., 1995)",
                    "ref_id": "BIBREF92"
                },
                {
                    "start": 468,
                    "end": 488,
                    "text": "(Berry et al., 1997)",
                    "ref_id": "BIBREF81"
                },
                {
                    "start": 546,
                    "end": 571,
                    "text": "(Huidekoper et al., 2005)",
                    "ref_id": "BIBREF91"
                },
                {
                    "start": 574,
                    "end": 599,
                    "text": "(Schweitzer et al., 1993;",
                    "ref_id": "BIBREF96"
                },
                {
                    "start": 600,
                    "end": 612,
                    "text": "Bosch, 2006)",
                    "ref_id": "BIBREF84"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pathophysiologie des GALT-Mangels"
        },
        {
            "text": "Die Diagnose einer klassischen Galaktos\u00e4mie und anderer St\u00f6rungen im Galaktose-Stoffwechsel wird in L\u00e4ndern, bei denen diese Stoffwechselst\u00f6rung im Neugeborenen-Screening erfasst wird, meistens \u00fcber diese Untersuchung diagnostiziert. Allerdings k\u00f6nnen die Kinder zum Zeitpunkt der Diagnose bereits symptomatisch sein. In Deutschland, \u00d6sterreich und der Schweiz werden im Neugeborenen-Screening entweder die Gesamt-Galaktose-Konzentration und/oder die GALT-Aktivit\u00e4t bestimmt. In anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern, wie in Gro\u00dfbritannien, ist die Galaktos\u00e4mie nicht Teil des Neugeborenen-Screenings, so dass dort die Diagnose klinisch gestellt werden muss.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnose des GALT-Mangels"
        },
        {
            "text": "Das Neugeborenen-Screening verhindert die akute Morbidit\u00e4t und Mortalit\u00e4t, beeinflusst aber nicht das Langzeit-Outcome (Schweitzer-Krantz, 2003) . Bei Verdacht auf eine Galaktos\u00e4mie sollte neben allgemeinen Laboruntersuchungen zur Diagnose der Organbeteiligungen die Ausscheidung von reduzierenden Substanzen im Urin bestimmt werden. Da mit \"gew\u00f6hnlichen\" Urinteststreifen Glukose mittels der Glukoseoxidase-Reaktion nachgewiesen wird, ist diese Untersuchung nicht ausreichend. Desweiteren sollten die Galaktose-1-Phosphat-Konzentration und die GALT-Aktivit\u00e4t in den Erythrozyten (Goldstandard) bestimmt werden. Nach einer Austauschtransfusion k\u00f6nnen diese Untersuchungen allerdings unauff\u00e4llig sein. Neben den erw\u00e4hnten Untersuchungen k\u00f6nnen noch die Galaktose-Ausscheidung \u00fcber den Urin bestimmt und die genetische Analyse zur Best\u00e4tigung der Diagnose durchgef\u00fchrt werden.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 119,
                    "end": 144,
                    "text": "(Schweitzer-Krantz, 2003)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnose des GALT-Mangels"
        },
        {
            "text": "Bei dem Verdacht auf eine Galaktos\u00e4mie bei einem kranken Neugeborenen sollte sofort die Galaktosezufuhr gestoppt werden. Zeitgleich sollten die akuten Komplikationen konsequent therapiert werden. Die anschlie\u00dfend begonnene Di\u00e4t basiert auf einer lebenslangen laktosefreien-galaktosearmen Ern\u00e4hrung. Eine genaue Berechnung der Galaktosezufuhr ist hierbei nicht notwendig (Bosch, 2006) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 370,
                    "end": 383,
                    "text": "(Bosch, 2006)",
                    "ref_id": "BIBREF84"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Therapie des GALT-Mangels"
        },
        {
            "text": "Galaktose kommt in freier oder gebundener Form in nahezu allen Lebensmitteln vor. Freie Galaktose ist in vielen Obst-und Gem\u00fcsesorten, sowie Getreide enthalten (Acosta et al., 1995) . Da der Anteil aber im Verh\u00e4ltnis zu dem der endogen produzierten Galaktose niedrig ist, muss sie nicht ber\u00fccksichtigt werden. Galaktose in -galaktosidischer Bindung 6glykosidischer Bindung) Lebensmittel (nach M\u00fcller, 2003) mit Mikroorganismen die Freisetzung von Galaktose aus diesen Oligosacchariden allerdings m\u00f6glich (Berry et al., 2006) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 160,
                    "end": 181,
                    "text": "(Acosta et al., 1995)",
                    "ref_id": "BIBREF80"
                },
                {
                    "start": 349,
                    "end": 373,
                    "text": "6glykosidischer Bindung)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 374,
                    "end": 406,
                    "text": "Lebensmittel (nach M\u00fcller, 2003)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 504,
                    "end": 524,
                    "text": "(Berry et al., 2006)",
                    "ref_id": "BIBREF82"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Theoretische Grundlagen der Di\u00e4t"
        },
        {
            "text": "In tierischen Produkten ist Galaktose vor allem in -galaktosidischer Bindung enthalten. Daraus kann im Darm freie Galaktose abgespalten werden. Besonders hohe Galaktose-Konzentrationen finden sich in Milch und Milchprodukten, sowie manchen Innereien (Wimmer, 2001; M\u00fcller, 2003) , die daher f\u00fcr Patienten mit Galaktos\u00e4mie ungeeignet sind.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 250,
                    "end": 264,
                    "text": "(Wimmer, 2001;",
                    "ref_id": "BIBREF98"
                },
                {
                    "start": 265,
                    "end": 278,
                    "text": "M\u00fcller, 2003)",
                    "ref_id": "BIBREF111"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Theoretische Grundlagen der Di\u00e4t"
        },
        {
            "text": "Die Ern\u00e4hrung des S\u00e4uglings ist mit S\u00e4uglingsnahrungen auf Soja-Basis, sowie galaktosefreien S\u00e4uglingsnahrungen auf Proteinhydrolysatbasis m\u00f6glich. Mit Einf\u00fchrung der Beikost ist nur mehr eine galaktosearme Ern\u00e4hrung durchf\u00fchrbar, f\u00fcr die sowohl laktosefreie, im Handel erh\u00e4ltliche Gl\u00e4schenkost, wie auch Getreidebreie auf Sojabasis oder herk\u00f6mmliche S\u00e4uglingsfertigbreie verwendet werden k\u00f6nnen (Wimmer, 2001; M\u00fcller, 2003) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 396,
                    "end": 410,
                    "text": "(Wimmer, 2001;",
                    "ref_id": "BIBREF98"
                },
                {
                    "start": 411,
                    "end": 424,
                    "text": "M\u00fcller, 2003)",
                    "ref_id": "BIBREF111"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Praktische Durchf\u00fchrung der Di\u00e4t"
        },
        {
            "text": "Mit Beginn des zweiten Lebensjahres ist eine ausgewogene laktosefreie-galaktosearme Mischkost mit Einhaltung der \"D-A-CH\" Referenzwerte anzustreben (D-A-CH Arbeitsgruppe, 2000 (Wachtel et al., 1995) . Im Verh\u00e4ltnis zum endogen produzierten Anteil von ca. 1200 mg/d bei Erwachsenen ist dies sehr wenig (Berry et al., 1997) . Aus diesem Grund ist die Berechnung der t\u00e4glichen Galaktoseaufnahme \u00fcberfl\u00fcssig. ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 156,
                    "end": 175,
                    "text": "Arbeitsgruppe, 2000",
                    "ref_id": "BIBREF95"
                },
                {
                    "start": 176,
                    "end": 198,
                    "text": "(Wachtel et al., 1995)",
                    "ref_id": "BIBREF97"
                },
                {
                    "start": 301,
                    "end": 321,
                    "text": "(Berry et al., 1997)",
                    "ref_id": "BIBREF81"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Praktische Durchf\u00fchrung der Di\u00e4t"
        },
        {
            "text": "Die Kontrolle der Therapie erfolgt \u00fcber klinische Untersuchungen der Patienten (mit Messung von K\u00f6rpergewicht, -l\u00e4nge und Kopfumfang) und die Bestimmung der Galaktose-1-Phosphat-Konzentrationen in den Erythrozyten und/oder der Galaktitol-Ausscheidung im Urin. Ab dem Alter von 10 -12 Jahren ist bei M\u00e4dchen die Bestimmung der Gonadotropine sinnvoll. Daneben sollten regelm\u00e4\u00dfig neuropsychologische und entwicklungsneurologische Untersuchungen stattfinden, um fr\u00fchzeitig die neurologischen Langzeitkomplikationen zu diagnostizieren und diese therapieren zu k\u00f6nnen (Bosch, 2006) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 562,
                    "end": 575,
                    "text": "(Bosch, 2006)",
                    "ref_id": "BIBREF84"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Therapiekontrolle"
        },
        {
            "text": "Beim Galaktokinase-Mangel sind Katarakte das einzige konsistente klinische Symptom und bei fast allen Patienten zum Teil auch schon im fr\u00fchen S\u00e4uglingsalter nachweisbar, viel seltener ist ein Pseudotumor cerebri (Bosch et al., 2001) . Das Langzeit-Outcome dieser Patienten ist verglichen mit Patienten mit klassischer Galaktos\u00e4mie besser.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 212,
                    "end": 232,
                    "text": "(Bosch et al., 2001)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Galaktokinase-Mangel"
        },
        {
            "text": "Der Galaktokinase-Mangel f\u00fchrt zu einer Akkumulation von Galaktose mit nachfolgender Bildung von Galaktitol \u00fcberwiegend durch die Aldose-Reduktase-Reaktion. Die Diagnose des Galaktosekinase-Mangels wird meistens im Neugeborenen-Screening gestellt, wenn in diesem neben der GALT-Aktivit\u00e4t die Galaktose-Konzentrationen bestimmt werden. Um Katarakte zu verhindern oder bereits nachweisbare zu therapieren, sollte eine laktosefreie-galaktosearme Ern\u00e4hrung eingehalten werden . Nach Entfernung der Linsen scheint die strikte Einhaltung der Di\u00e4t nicht mehr notwendig zu sein. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Galaktokinase-Mangel"
        },
        {
            "text": "Bei dieser St\u00f6rung handelt es sich um eine seltene \"non-disease\"-Ver\u00e4nderung, die bei der Untersuchung von reduzierenden Substanzen (Steinmann et al., 2006) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 132,
                    "end": 156,
                    "text": "(Steinmann et al., 2006)",
                    "ref_id": "BIBREF116"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Essentielle Fruktosurie"
        },
        {
            "text": "Die Krankheit wurde erstmals 1956 bei einer 24-j\u00e4hrigen Frau beschrieben, die eine Aversion gegen S\u00fc\u00dfes hatte, sie vertrug zwar Glukose, mochte den Geschmack aber nicht (Chambers et al., 1956) . Es handelt sich um eine autosomal rezessiv vererbte St\u00f6rung mit einer H\u00e4ufigkeit von etwa 1 : 20.000 Lebendgeborenen (wahrscheinlich h\u00e4ufiger), die durch eine Defizienz des Enzyms Aldolase B (= Fruktose-1,6-Bisphosphat Aldolase) verursacht wird (siehe Abb. 2). Aldolase B wird in Leber, D\u00fcnndarm und proximalem Tubulus exprimiert, sie katalysiert den Abbau von zugef\u00fchrter Fruktose durch die Spaltung von Fruktose-1-Phosphat. Das bei der heredit\u00e4ren Fruktoseintoleranz akkumulierte Fruktose-1-Phosphat ist toxisch, insbesondere f\u00fcr Leber, Nieren und Gehirn. Die intrazellul\u00e4re Sequestrierung von Fruktose-1-Phosphat f\u00fchrt zur Verarmung an ATP und freiem anorganischen Phosphat -dadurch werden die Glykogenolyse und die Glukoneogenese gehemmt -mit einer Hypoglyk\u00e4mie als Folge. Zus\u00e4tzlich f\u00fchrt die Feedback-Hemmung der Fruktokinase zu einer Reduktion der Umwandlung von Fruktose in Fruktose-1-Phopshat, so dass Fruktose bei \u00dcberschreiten der renalen Schwelle im Harn nachweisbar ist. Die Hyperurik\u00e4mie und Hypermagnesi\u00e4mie entstehen durch den Abbau von Adeninnukleotiden, der durch einen Energiemangel getriggert wird, und somit ebenfalls eine Folge des intrazellul\u00e4ren Mangels an ATP und freiem anorganischem Phosphat ist (Steinmann et al., 2001 , Steinmann et al., 2006 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 169,
                    "end": 192,
                    "text": "(Chambers et al., 1956)",
                    "ref_id": "BIBREF105"
                },
                {
                    "start": 1418,
                    "end": 1441,
                    "text": "(Steinmann et al., 2001",
                    "ref_id": "BIBREF115"
                },
                {
                    "start": 1442,
                    "end": 1466,
                    "text": ", Steinmann et al., 2006",
                    "ref_id": "BIBREF116"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Heredit\u00e4re Fruktoseintoleranz (HFI)"
        },
        {
            "text": "Menschen mit heredit\u00e4rer Fruktoseintoleranz sind gesund und asymptomatisch, solange sie keine Fruktose, Saccharose (Disaccharid aus Fruktose und Glukose) und/oder Sorbit zu sich nehmen. Gestillte S\u00e4uglinge sind folglich unauff\u00e4llig. Je j\u00fcnger das Kind und je h\u00f6her und l\u00e4nger die Fruktosezufuhr, umso schwerer ist die Reaktion darauf. Ein sehr junger, mit fruktosehaltiger Flaschennahrung ern\u00e4hrter S\u00e4ugling kann mit einem Leber-und Nierenversagen auffallen. Seit 1991 ist laut Richtlinie der Europ\u00e4ischen Union der Zusatz von bis zu 30 % anderer Kohlenhydrate au\u00dfer Laktose, davon bis zu 20 % Saccharose in Formula-Nahrungen zugelassen (Richtlinie 2006 /141/EG, 2006 , so dass bei einem nicht-gestillten S\u00e4ugling nicht mehr von der Annahme ausgegangen werden kann, dass noch keine Fruktose zugef\u00fchrt wird.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 637,
                    "end": 653,
                    "text": "(Richtlinie 2006",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 654,
                    "end": 667,
                    "text": "/141/EG, 2006",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinik"
        },
        {
            "text": "Vor Diagnosestellung haben die meisten Patienten selbsgesteuert eine sehr geringe t\u00e4gliche Fruktosezufuhr (meist nur wenige Gramm pro Tag). Sie haben eine Abneigung gegen S\u00fc\u00dfes und zeigen kaum Kariesbefall, weswegen der Verdacht auf das Vorliegen einer heredit\u00e4ren Fruktoseintoleranz manchmal vom Zahnarzt erhoben wird (Marthaler et al., 1967) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 319,
                    "end": 343,
                    "text": "(Marthaler et al., 1967)",
                    "ref_id": "BIBREF109"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinik"
        },
        {
            "text": "Die Symptome k\u00f6nnen in akute und chronische aufgeteilt werden (siehe Abb. 1). Die ersten Zeichen treten nach Zufuhr von Fruktose auf, in der Akutphase als gastrointestinale Beschwerden, \u00dcbelkeit, Erbrechen, Unruhe, Bl\u00e4sse, Schwitzen, Zittern, Lethargie und -wenn fortschreitend: Apathie, Krampfanf\u00e4lle und Koma. Im Wesentlichen handelt es sich dabei um die Symptome der anhaltenden Hypoglyk\u00e4mie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinik"
        },
        {
            "text": "Bleibt die Krankheit unerkannt und Fruktose weiterhin Bestandteil der Ern\u00e4hrung, folgen mehr chronische, in der Auspr\u00e4gung wechselnde Symptome wie Gedeihst\u00f6rung, Lebererkrankung mit Hepatomegalie, Ikterus, Blutungsneigung, \u00d6demen, Aszites und Tubulopathie mit einer Dysfunktion des proximalen Tubulus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinik"
        },
        {
            "text": "In der Akutphase (s. o.) zeigen sich in der Labordiagnostik die Zeichen eines akuten Leberversagens und einer generalisierten Dysfunktion des proximalen renalen Tubulus. Der Nachweis einer vorliegenden Hypoglyk\u00e4mie nach Fruktoseingestion kann misslingen, da sie laborchemisch nur von kurzer Dauer ist (Steinmann et al., 2006 . In der chronischen Phase finden sich die Merkmale einer Lebererkrankung mit erh\u00f6hten Transaminasen, Bilirubinkonzentrationen, gest\u00f6rten Gerinnungsfaktoren und der Tubulusfunktionsst\u00f6rung (Glukosurie, Albuminurie, generalisierte Aminoazidurie, metabolische Azidose), sowie Hinweise auf St\u00f6rung des Intermedi\u00e4rstoffwechsels (durch Abfall von ATP und anorganischem Phosphat, Anstieg von Harns\u00e4ure und Laktat) (Steinmann et al., 2006 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 301,
                    "end": 324,
                    "text": "(Steinmann et al., 2006",
                    "ref_id": "BIBREF116"
                },
                {
                    "start": 733,
                    "end": 756,
                    "text": "(Steinmann et al., 2006",
                    "ref_id": "BIBREF116"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostik der heredit\u00e4ren Fruktoseintoleranz"
        },
        {
            "text": "Eine positive Reduktionsprobe im Urin nach (Fruktose-)Exposition kann bei klinischem Verdacht ein wichtiger diagnostischer Hinweis sein. Der wichtigste diagnostische Hinweis ist allerdings noch immer das Ansprechen klinischer Zeichen und der laborchemischen Parameter auf eine fruktosefreie Ern\u00e4hrung, die Ver\u00e4nderungen sind innerhalb einiger Tage sichtbar. Anschlie\u00dfend erfolgt eine molekulargenetische Abkl\u00e4rung aus peripheren Leukozyten, da sie wenig invasiv ist und etwa 85 % der Betroffenen sich auf drei Genloci konzentrieren. Gelingt die Diagnose auf molekulargenetischer Ebene nicht, ist eine Untersuchung der Aktivit\u00e4t der Aldolase B in Lebergewebe notwendig (Steinmann et al., 2001 , Steinmann et al., 2006 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 668,
                    "end": 691,
                    "text": "(Steinmann et al., 2001",
                    "ref_id": "BIBREF115"
                },
                {
                    "start": 692,
                    "end": 716,
                    "text": ", Steinmann et al., 2006",
                    "ref_id": "BIBREF116"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostik der heredit\u00e4ren Fruktoseintoleranz"
        },
        {
            "text": "Die Durchf\u00fchrung eines Belastungstestes mit intraven\u00f6ser Gabe von Fruktose wurde fr\u00fcher als diagnostischer Test eingesetzt, sie sollte in jedem Fall in einem Stoffwechselzentrum erfolgen, weil sie Risiken in sich birgt und hohe Anforderungen an die Logistik und Pr\u00e4analytik der Blutabnahme stellt. Die orale Fruktosebelas-tung ist nicht zuverl\u00e4ssig, unangenehm f\u00fcr den Patienten und kann erhebliche Nebenwirkungen haben. Au\u00dferdem ist sie nicht aussagekr\u00e4ftig und daher obsolet, ferner kommt es auf die Dosis an, die nie systematisch untersucht wurde (Steinmann et al., 2006 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 550,
                    "end": 573,
                    "text": "(Steinmann et al., 2006",
                    "ref_id": "BIBREF116"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostik der heredit\u00e4ren Fruktoseintoleranz"
        },
        {
            "text": "Als Indikator f\u00fcr zu hohe Fruktosezufuhr bzw. Verlaufsparameter kann Sialotransferrin (= carbohydrate-deficient transferrin, CDT) verwendet werden (Pronicka et al., 2007) . CDT-Konzentrationen sind bei Diagnose deutlich erh\u00f6ht (27,3 \u00b1 11,5 %) und nehmen unter ausreichend strenger Ern\u00e4hrungstherapie ab (9,3 \u00b1 5,1 %).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 147,
                    "end": 170,
                    "text": "(Pronicka et al., 2007)",
                    "ref_id": "BIBREF112"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostik der heredit\u00e4ren Fruktoseintoleranz"
        },
        {
            "text": "Nicht selten handelt es sich bei der Diagnose um einen Zufallsbefund aufgrund eines ungew\u00f6hnlichen Ern\u00e4hrungsverhaltens der betroffe-Abb. 3. 12-j\u00e4hriges M\u00e4dchen mit heredit\u00e4rer Fruktoseintoleranz beim \"Essen\" eines Apfels. Die Aversion gegen das fruktosehaltige Obst ist deutlich sichtbar. Sie wurde im Alter von 8 Jahren wegen einer \"Verhaltensst\u00f6rung\" einem Kinderpsychiater zugewiesen (aus Steinmann, 2001 Inulin ist eine der bekanntesten Oligofruktosen (= Fruktooligosaccharide) -wie der Name schon sagt, enthalten Fruktooligosaccharide Fruktose, so dass sie bei der heredit\u00e4ren Fruktoseintoleranz generell nicht erlaubt sind.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 393,
                    "end": 408,
                    "text": "Steinmann, 2001",
                    "ref_id": "BIBREF115"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostik der heredit\u00e4ren Fruktoseintoleranz"
        },
        {
            "text": "Um eine unerw\u00fcnschte Fruktosezufuhr zu vermeiden, sollte bei diversen Medikamenten, Zahnpasta und Vitaminpr\u00e4paraten darauf geachtet werden, dass keine Fruktose oder obengenannte Zuckeraustauschstoffe enthalten sind.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "g Fruktose enthalten in Gramm Lebensmittel"
        },
        {
            "text": "Eine fruktosefreie Ern\u00e4hrung ist in der Praxis nicht umsetzbar. Die individuelle Fruktosetoleranz wird im Kindesalter mit < 40 mg/kg/d veranschlagt (Mock et al., 1988) ; sie ist allerdings sehr variabel (40 -250 mg/kg/d gegen\u00fcber 1-2 g/kg/d beim Durchschnittseurop\u00e4er) und kann bei Jugendlichen bis zu 6 g/Tag betragen. Allerdings ist dabei die in Beikostprodukten (z. B. Nudeln, Brot, Kartoffeln, etc.) enthaltene Fruktose mit einberechnet.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 148,
                    "end": 167,
                    "text": "(Mock et al., 1988)",
                    "ref_id": "BIBREF110"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "g Fruktose enthalten in Gramm Lebensmittel"
        },
        {
            "text": "Generell sollte eine Ern\u00e4hrung nach den D-A-CH-Referenzwerten (Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Ern\u00e4hrung, 2008) angestrebt werden. In der Praxis ist aufgrund der strengen Restriktion von Obst, Gem\u00fcse und Vollkornprodukten die ausreichende Versorgung mit wasserl\u00f6slichen Vitaminen kaum umsetzbar. Sie m\u00fcssen in der Regel substituiert werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "g Fruktose enthalten in Gramm Lebensmittel"
        },
        {
            "text": "Die empfohlene Ballaststoffzufuhr ist ebenso kaum erreichbar. Je nach individueller Toleranzgrenze k\u00f6nnen aber h\u00e4ufig zumindest kleine Mengen Vollkornprodukte gegeben werden, um den Bedarf an Ballaststoffen zu decken.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "g Fruktose enthalten in Gramm Lebensmittel"
        },
        {
            "text": "Eine Infusionstherapie mit fruktose-bzw. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infusionstherapie:"
        },
        {
            "text": "Bei der 1970 erstmals beschriebenen Fruktose-1,6-Bisphosphatase Defizienz handelt es sich um eine ebenfalls autosomal rezessiv vererbte Krankheit, die sehr viel seltener ist als die heredit\u00e4re Fruktoseintoleranz (1 : 350.000). Das Enzym nimmt eine Schl\u00fcsselrolle in der Glukoneogenese ein, es katalysiert die Bildung von Glukose aus allen glukoneogenetischen Vorstufen, zu denen auch die mit der Nahrung aufgenommene Fruktose geh\u00f6rt. Daher soll die St\u00f6rung hier kurz beschrieben werden, wenngleich sie im Allgemeinen nicht zu den Fruktosestoffwechselst\u00f6rungen im engeren Sinn gerechnet wird (Baker et al., 1970; Steinmann et al., 2006) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 591,
                    "end": 611,
                    "text": "(Baker et al., 1970;",
                    "ref_id": "BIBREF103"
                },
                {
                    "start": 612,
                    "end": 635,
                    "text": "Steinmann et al., 2006)",
                    "ref_id": "BIBREF116"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fruktose-1,6-Bisphosphatase Defizienz"
        },
        {
            "text": "Die Glukosehom\u00f6ostase ist bei Patienten mit Fruktose-1,6-Bisphosphatase Defizienz ausschlie\u00dflich von der ausreichenden Verf\u00fcgbarkeit von Glukose (und Galaktose) abh\u00e4ngig, die entweder direkt aus der Nahrung oder vom Glykogen-Abbau stammen. Ist das nicht gew\u00e4hrleistet, kommt es zu einer Hypoglyk\u00e4mie. Besonders gef\u00e4hrdet sind Menschen mit beschr\u00e4nkten oder ersch\u00f6pften Glykogenreserven (z. B. Neugeborene oder nach l\u00e4ngerem Fasten). In etwa der H\u00e4lfte der F\u00e4lle zeigen sich daher erste Symptome in der ersten Lebenswoche, mit einer ausgepr\u00e4gten Hypoglyk\u00e4mie, Hyperventilation und Laktatazidose. Sp\u00e4ter treten Unruhezust\u00e4nde, Bewusstseintr\u00fcbung bis zum Koma, Apnoen, muskul\u00e4re Hypotonie und eine m\u00e4\u00dfige Hepatomegalie auf. Die Krankheit kann lebensbedrohlich sein. Gew\u00f6hnlicherweise geht dem Auftreten von Krankheitsepisoden eine banale fieberhafte Erkrankung mit Essensverweigerung und Erbrechen voraus, sie k\u00f6nnen aber auch durch die Zufuhr von hohen Mengen an Fruktose (> 1 g/kg KG) ausgel\u00f6st werden. Zwischen den Krankheitsepisoden sind die Betroffenen im Wesentlichen unauff\u00e4llig, allerdings kann eine milde metabolische Azidose (intermittierend oder chronisch) vorliegen. Die meisten Patienten erleben mehrere Episoden, bevor die Diagnose gestellt wird, allerdings ist danach der Verlauf meist g\u00fcnstig. Anders als bei der heredit\u00e4ren Fruktoseintoleranz haben Patienten mit Fruktose-1,6-Bisphosphatase Defizienz nach Zufuhr von Fruktose keine gastrointestinalen Beschwerden, damit auch keine Aversion gegen S\u00fc\u00dfes, keine Gedeihst\u00f6rung und auch nur gelegentlich eine gest\u00f6rte Leberfunktion (Steinmann et al., 2001; Steinmann et al., 2006) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1591,
                    "end": 1615,
                    "text": "(Steinmann et al., 2001;",
                    "ref_id": "BIBREF115"
                },
                {
                    "start": 1616,
                    "end": 1639,
                    "text": "Steinmann et al., 2006)",
                    "ref_id": "BIBREF116"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinik"
        },
        {
            "text": "Neben der Hypoglyk\u00e4mie findet sich in der akuten Entgleisung auch eine ausgepr\u00e4gte Laktatazidose, die zu einer metabolischen Azidose f\u00fchrt. Die Laktat-Pyruvat-Ratio und die Alaninkonzentration im Plasma sind erh\u00f6ht, es kann eine moderate Ketose vorliegen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostik"
        },
        {
            "text": "Bei Verdacht auf das Vorliegen einer Fruktose-1,6-Bisphosphatase Defizienz kann als erstes die molekulargenetische Testung erfolgen, wird kein molekulargenetischer Befund erhoben, muss bei bestehendem klinischen Verdacht die Bestimmung der Enzymaktivit\u00e4t aus Lebergewebe angeschlossen werden. Der Nachweis einer Defizienz kann auch in Leukozyten erfolgen, eine verminderte Aktivit\u00e4t best\u00e4tigt die Erkrankung, allerdings schlie\u00dft eine normale Aktivit\u00e4t sie nicht aus (Besley et al., 1994) . Fibroblasten, Chorionzotten und Amnionzellen exprimieren das Enzym nicht.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 466,
                    "end": 487,
                    "text": "(Besley et al., 1994)",
                    "ref_id": "BIBREF104"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostik"
        },
        {
            "text": "Differentialdiagnostisch kommen andere St\u00f6rungen der Glukoneogenese in Frage (d. s. Pyruvatdehydrogenase, Pyruvatcarboxylase, Phopsphoenolpyruvatcarboxykinase, Defekte der mitochondrialen Atmungskette, Glykogenose Typ I).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostik"
        },
        {
            "text": "Liegt der Verdacht auf eine Fruktose-1,6-Bisposphatase Defizienz nahe, muss insbesondere in der Akutsituation eine ausreichende Zufuhr von intraven\u00f6ser Glukose erfolgen. Die Langzeittherapie zielt auf das Vermeiden von katabolen Zust\u00e4nden (z. B. bei fieberhaften Infekten) ab, d. h. Achten auf h\u00e4ufige Mahlzeiten, Gabe komplexer Kohlenhydrate (z. B. Vollkornprodukte, ungekochte Maisst\u00e4rke), evtl. eine n\u00e4chtliche Dauersondierung per Magensonde oder PEG. Bei kleinen Kindern wird eine Einschr\u00e4nkung der Fruktose-, Saccharose-und Sorbit-Zufuhr empfohlen. Menschen mit Fruktose-1,6-Bisphosphatase Defizienz sind unauff\u00e4llig und gesund, wenn keine Trigger f\u00fcr metabolische Entgleisungen vorhanden sind.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Therapie"
        },
        {
            "text": "Glykogenspeicherkrankheiten oder Glykogenosen (GSD = glycogen storage disorders) werden durch Defekte im Glykogenabbau, der Glykolyse und der Glykogensynthese verursacht (siehe Abb. 1). Ihnen ist gemeinsam, dass sie zu einer vermehrten Ablagerung von normal oder abnorm strukturiertem Glykogen in Organen f\u00fchren. Sie lassen sich klinisch in hepatische und muskul\u00e4re Glykogenspeicherkrankheiten einteilen, je nachdem, welches Organsystem betroffen ist (siehe Tabelle 1). Die Leberglykogenosen sind gekennzeichnet durch Hypoglyk\u00e4mien, Hepatomegalie und Minderwuchs, die Muskelglykogenosen durch Belastungsintoleranz mit belastungsinduzierten Muskelschmerzen und -kr\u00e4mpfen, die oft von einer Myoglobinurie und Rhabdomyolyse begleitet werden. Manche Formen manifestieren sich auch als subakute oder chronische Myopathie. Bei einzelnen Typen k\u00f6nnen sowohl hepatische wie auch myopathische Symptome im Vordergrund stehen (siehe Tabelle 1). Die einzige generalisierte Glykogenspeicherkrankheit ist die GSD II, der Morbus Pompe, bei dem es sich allerdings um eine lysosomale Speichererkrankung handelt, deren Pathophysiologie noch ungekl\u00e4rt ist.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einleitung"
        },
        {
            "text": "Die Nomenklatur der Glykogenspeicherkrankheiten erfolgte historisch mit r\u00f6mischen Ziffern nach ihrer chronologischen Beschreibung, urspr\u00fcnglich wurden sie zus\u00e4tzlich auch nach ihren Erstbeschreibern benannt (siehe Tabelle 1) .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 214,
                    "end": 224,
                    "text": "Tabelle 1)",
                    "ref_id": "TABREF65"
                }
            ],
            "section": "Einleitung"
        },
        {
            "text": "Die Inzidenz der Glykogenspeicherkrankheiten wird mit 1 : 25.000 f\u00fcr die gesamte Gruppe angegeben. Sie folgen alle einem autosomal rezessiven Vererbungsmodus -bis auf die GSD VI und VIII/IX (Defekt der Leber-Phosphorylase und der Leberphosphorylase-B-Kinase), die Xchromosomal vererbt werden. Minderwuchs (siehe Abb. 2). Neben der Leber ist bei der GSD I als einzige auch die Niere mitbeteiligt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einleitung"
        },
        {
            "text": "Klinisch auff\u00e4llig werden betroffene Kinder typischerweise im Alter zwischen 3 und 6 Monaten, bzw. wenn die Frequenz der (n\u00e4chtlichen) Mahlzeiten abnimmt. Hypoglyk\u00e4mien, Hyperlaktat\u00e4mie, Hyperlipid\u00e4mie, Hyperurik\u00e4mie und Transaminasen-Erh\u00f6hung sind die typische Konstellation, und zwar in Zusammen-hang mit einer f\u00fcr das jeweilige Alter verk\u00fcrzten N\u00fcchterntoleranz. Die geistige Entwicklung ist bei Glykogenosen unauff\u00e4llig, kann in Einzelf\u00e4llen aber durch profunde, nicht rechtzeitig behandelte Hypoglyk\u00e4mien negativ beeinflusst werden. Als Sp\u00e4t-bzw. zus\u00e4tzliche Komplikationen k\u00f6nnen -trotz ad\u00e4quater Stoffwechselkontrolle -ausgepr\u00e4gte Blutungsneigung, An\u00e4mie, Leberadenome (mit m\u00f6glicher, wenn auch seltener Entartung), Hyperurik\u00e4mie, Wachstumsretardierung, Osteoporose und Nierenfunktionsbeeintr\u00e4chtigung bis hin zur Niereninsuffizienz auftreten (Rake et al., 2003; Chen, 2001) . Bei Kindern mit GSD Ib kommen zus\u00e4tzlich durch die Beeintr\u00e4chtigung der Funktion der neutrophilen Granulozyten rezidivierende bakterielle Infekte, rezidivierende Diarrh\u00f6en mit einer M. Crohn \u00e4hnlichen Pathologie und Abszessneigung hinzu . (Chen, 2001) . Die Phosphorylase-B-Kinase besteht aus vier verschiedenen Untereinheiten, die Gewebespezifisch exprimiert sind, und so zu verschiedenen Vererbungsmodi und klinischen Bildern f\u00fchren: 1) X-chromosomal vererbte Leberphosphorylase-Kinase-Defizienz, 2) autosomal rezessiv vererbte Defizienz, die Leber und Muskel betrifft, 3) autosomal rezessiv vererbte myopathische Form, die GSD V \u00e4hnelt und 4) autosomal rezessiv vererbte kardiomyopathische Phosphorylase-B-Kinase-Defizienz (Chen, 2001 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 850,
                    "end": 869,
                    "text": "(Rake et al., 2003;",
                    "ref_id": "BIBREF126"
                },
                {
                    "start": 870,
                    "end": 881,
                    "text": "Chen, 2001)",
                    "ref_id": "BIBREF119"
                },
                {
                    "start": 1123,
                    "end": 1135,
                    "text": "(Chen, 2001)",
                    "ref_id": "BIBREF119"
                },
                {
                    "start": 1610,
                    "end": 1621,
                    "text": "(Chen, 2001",
                    "ref_id": "BIBREF119"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Leberglykogenosen"
        },
        {
            "text": "Diese Glykogenose ist durch das Fehlen des Branching Enzyms gekennzeichnet, Patienten k\u00f6nnen also kein verzweigtes Glykogen synthetisieren, sondern nur Amylopektin, das in den Organen abgelagert wird. Sie ist die seltenste Form einer Glykogenose, der klinische Verlauf ist durch eine mehr oder weniger progrediente Lebererkrankung gekennzeichnet, die zur Leberzirrhose f\u00fchren kann (Bao et al., 1996) . Eine symptomatische Therapie ist nicht effektiv, die Lebertransplantation bleibt bei fortgeschrittener Erkrankung die einzige Option. Neben der Lebererkrankung kann das Leitsymptom auch eine multisystemische Erkrankung (mit Hydrops, Kardiomyopathie, Neuropathie) oder eine rein neuromukul\u00e4re Manifestation sein, die sich in verschiedenen Lebensaltern manifestiert . Die GSD VII kann von der GSD V durch eine zus\u00e4tzlich vorliegende kompensierte H\u00e4molyse (erh\u00f6htes Bilirubin, erh\u00f6hte Retikulozytenzahl) unterschieden werden.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 381,
                    "end": 399,
                    "text": "(Bao et al., 1996)",
                    "ref_id": "BIBREF118"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Glykogenspeicherkrankheit Typ IV (Morbus Andersen)"
        },
        {
            "text": "Der Morbus Pompe wird historisch unter die Glykogenosen eingereiht, obwohl es sich eigentlich um eine lysosomale Speichererkrankung handelt, die durch einen Mangel des lysosomalen Enzymes -Glukosidase verursacht wird. Unterschieden werden zwei Verlaufsformen: die infantile, bei der seit dem fr\u00fchen S\u00e4uglingsalter eine muskul\u00e4re Hypotonie, Gedeihst\u00f6rung aufgrund einer sich rasch entwickelnden Kardiomyopathie und schlie\u00dflich eine Ateminsuffizienz vorliegen; die Erkrankung verl\u00e4uft meist im 1. Lebensjahr letal die juvenile/adulte, bei der eine langsam fortschreitende Muskelschw\u00e4che im Vordergrund steht, die im fr\u00fchen Erwachsenenalter zu einer Ateminsuffizienz f\u00fchren kann.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Glykogenose Typ II (Morbus Pompe)"
        },
        {
            "text": "Die Diagnose wird neben der Klinik durch ein typisches EKG/ECHO (siehe Abb. 3) gestellt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Glykogenose Typ II (Morbus Pompe)"
        },
        {
            "text": "Sie kann laborchemisch durch ein pathologisches Muster der Ausscheidung von Oligosacchariden im Harn und dem Vorliegen von Lymphozytenvakuolen im peripheren Blutaustrich weiter eingegrenzt und letztendlich durch eine Enzymbestimmung in Leukozyten, Muskelzellen oder Fibroblasten und eine molekulargenetische Untersuchung gesichert werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Glykogenose Typ II (Morbus Pompe)"
        },
        {
            "text": "Die baldestm\u00f6gliche Stellung der Diagnose ist entscheidend, weil seit 2006 eine Enzymersatztherapie als kausale Therapie zur Verf\u00fcgung steht (Van den Hout et al., 2004; Kishnani et al., 2006) . und Leukozyten) (siehe Tabelle 3) gemessen werden (Shin, 2006) . Bei GSD I und GSD 0 muss die Bestimmung im Lebergewebe erfolgen. Histologisch und histochemisch f\u00e4llt in der Leber eine Anreicherung von Glykogen und Fett mit meist nur geringer Fibrose auf. Belastungstests (z. B. mit Fruktose, Galaktose, Glukose, Glukagon) sind nicht notwendig .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 141,
                    "end": 168,
                    "text": "(Van den Hout et al., 2004;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 169,
                    "end": 191,
                    "text": "Kishnani et al., 2006)",
                    "ref_id": "BIBREF124"
                },
                {
                    "start": 244,
                    "end": 256,
                    "text": "(Shin, 2006)",
                    "ref_id": "BIBREF128"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Glykogenose Typ II (Morbus Pompe)"
        },
        {
            "text": "Die Glykogenosen sind eine heterogene Gruppe von Erkrankungen, bei denen Glykogen nicht ad\u00e4quat verstoffwechselt werden kann. Die Ern\u00e4hrungstherapien sind darauf ausgelegt, verf\u00fcgbare alternative Stoffwechselwege zu nutzen und die metabolischen Komplikationen (z. B. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Therapie der Glykogenspeicherkrankheiten"
        },
        {
            "text": "Bei den Muskelglykogenosen beschr\u00e4nkt sich die Therapie auf das Vermeiden anaerober Belastung, orale Sucrose (= Saccharose) kann als Substrat f\u00fcr die Glykolyse vor Belastung gegeben werden -Saccharose wird rasch in Fruktose und Glukose gespalten und umgeht so den Stoffwechselblock bei GSD V. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Therapie der Muskelglykogenosen"
        },
        {
            "text": "Prinzipiell kann die endogene Kreatinsynthese den gesamten Kreatinbedarf des K\u00f6rpers abdecken, allerdings kann auch das aus der Nahrung stammende Kreatin verwertet werden. Je mehr Kreatin aus der Ern\u00e4hrung angeboten wird, desto weniger Kreatin wird aus der k\u00f6rpereigenen Synthese produziert. Der R\u00fcckkoppelungsmechanismus erfolgt \u00fcber Hemmung der Produktion von AGAT-Enzymprotein durch hohe Konzentrationen an Kreatin (siehe oben).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exogenes Kreatin"
        },
        {
            "text": "Es sind 3 genetisch bedingte St\u00f6rungen bekannt, die den prim\u00e4ren Kreatinstoffwechsel betreffen. Davon betreffen 2 St\u00f6rungen die endogene Kreatinsynthese (autosomal rezessiver GAMT-Defekt, autosomal rezessiver AGAT-Defekt) und eine St\u00f6rung betrifft den Kreatintransport (Xchromosomaler Bei GAMT-Defizienz kommt es nicht nur zu einem Mangel an Kreatin, sondern es besteht gleichzeitig eine Akkumulation von Guanidinoazetat. Guanidinoazetat ist neurotoxisch und wirkt epileptogen. Die Akkumulation dieser Substanz ist daher der Grund, warum der klinische Verlauf bei GAMT-Defizienz im Vergleich zu den anderen Kreatinstoffwechselst\u00f6rungen besonders schwer ist. Im Gegensatz zur GAMT-Defizienz ist bei AGAT-Defizienz die Guanidinoazetatproduktion erniedrigt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Kreatinstoffwechselst\u00f6rungen"
        },
        {
            "text": "Beim Kreatintransporterdefekt liegt ein isolierter Kreatinmangel im Gehirn und in der Muskulatur ohne weitere Beeintr\u00e4chtigung anderer Metabolite vor. Da der Kreatintransporter auch in den renal tubul\u00e4ren Epithelzellen die Funktion der Kreatinreabsorption aus dem glomerul\u00e4ren Filtrat hat, scheiden Patienten mit dazu hatten seine beiden \u00e4lteren Geschwister, die erst zwischen dem 5. und 7. Lebensjahr diagnostiziert und behandelt wurden, im vergleichbaren Alter von 18 Monaten bereits einen deutlichen Entwicklungsr\u00fcckstand. Bei Patienten mit GAMT-Defizienz ist unter Therapie eine deutliche Verbesserung der Epilepsie sowie der extrapyramidalen Bewegungsst\u00f6rung zu erwarten. Besonders erw\u00e4hnenswert ist, dass vor allem GAMT Patienten mit therapieresistenter Epilepsie besonders gut auf die Therapie ansprechen, und dass sich die vor allem bei Patienten mit extrapyramidalen Bewegungsst\u00f6rungen vorhandenen pathologischen Signalver\u00e4nderungen in den Basalganglien unter Therapie normalisieren. Bei manchen Patienten wird eine Verbesserung der hyperaktiv, autoaggressiven Verhaltensst\u00f6rung berichtet, das Ausma\u00df der mentalen Retardierung lie\u00df sich jedoch bei den bisher bekannten Patienten kaum beeinflussen. W\u00e4hrend sich die beschriebenen Ergebnisse auf Patienten beziehen, die erst nach dem 1. Lebensjahr diagnostiziert und behandelt wurden, ist damit zu rechnen, dass sich bei Fr\u00fcherkennung und fr\u00fchzeitigem Therapiebeginn die Prognose noch deutlich verbessern kann. Ein im Neugeborenenalter diagnostiziertes und mit Kreatin, Ornithin und Arginin-restriktiver Di\u00e4t behandeltes M\u00e4dchen hat sich bis zum Alter von 14 Monaten normal entwickelt , w\u00e4hrend das betroffene \u00e4ltere Geschwisterkind bei sp\u00e4ter einsetzender Therapie den Entwicklungsr\u00fcckstand nicht vollst\u00e4ndig aufholen konnte.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Kreatinstoffwechselst\u00f6rungen"
        },
        {
            "text": "F\u00fcr Kreatintransporter-Defekt gibt es wie oben erw\u00e4hnt bisher keine erfolgreiche Therapie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Kreatinstoffwechselst\u00f6rungen"
        },
        {
            "text": "Kreatin findet auch in der Therapie von Erkrankungen, die nicht mit einer prim\u00e4ren Kreatindefizienz einhergehen, Anwendung.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Kreatin in der Therapie von neurodegenerativen Erkrankungen"
        },
        {
            "text": "Bei Erkrankungen der mitochondrialen Atmungskette ist die Bildung von energiereichem Phosphat (ATP) beeintr\u00e4chtigt, w\u00e4hrend die zellul\u00e4ren Kreatinkonzentrationen prim\u00e4r nicht beeintr\u00e4chtigt sind. Durch hochdosierte Gabe von Kreatin kann allerdings der zellul\u00e4re Kreatinpool \u00fcber das normale Ma\u00df hinaus erh\u00f6ht werden. M\u00f6glicherweise kann dadurch das Gleichgewicht der CPK-Reaktion in Richtung Kreatinphosphatbildung verschoben werden und die prim\u00e4r beeintr\u00e4chtigte Energieproduktion effizienter ausgenutzt werden. In Anbetracht unseres begrenzten Verst\u00e4ndnisses der Pathophysiologie von mitochondrialen Erkrankungen ist dieses einfache Denkmodell jedoch lediglich ein grobes Ger\u00fcst. Dies und die klinische Heterogenit\u00e4t von mitochondrialen Erkrankungen sind eine Ursache, warum es neben einzelnen Beobachtungen eines positiven Therapieeffektes -z. B. bei MELAS (Mitochondriale Enzephalomyopathie mit Laktatazidose und Stroke-like Episoden) -bisher keine reproduzierbaren Ergebnisse klinischer Studien gibt (Klein et al., 2007; Tarnopolsky, 2007) . (Klein et al., 2007) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1005,
                    "end": 1025,
                    "text": "(Klein et al., 2007;",
                    "ref_id": "BIBREF141"
                },
                {
                    "start": 1026,
                    "end": 1044,
                    "text": "Tarnopolsky, 2007)",
                    "ref_id": "BIBREF158"
                },
                {
                    "start": 1047,
                    "end": 1067,
                    "text": "(Klein et al., 2007)",
                    "ref_id": "BIBREF141"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mitochondriale Erkrankungen"
        },
        {
            "text": "Kreatinsubstitution f\u00fchrt bei Patienten mit Glykogenose Typ V MacArdle zu einer Verbesserung der myopathischen Symptome. Bei Muskeldystrophie vom Typ Duchenne und Becker wird unter Kreatinsubstitution die Muskelkraft vor\u00fcbergehend erh\u00f6ht, die Progression der Erkrankung kann jedoch letztendlich nicht verhindert werden (Tarnopolsky, 2007) . Bei Hyperornithin\u00e4mie-Gyratatrophie-Syndrom besteht ein moderater sekund\u00e4rer Kreatinmangel, da die bei diesem Stoffwechseldefekt charakteristische Akkumulation von Ornithin zu einer Hemmung der Kreatinsynthese f\u00fchrt. In der Muskulatur manifestiert sich diese Erkrankung mit einer Typ 2-Faser-Atrophie. Kreatinsubstitution f\u00fchrt bei diesen Patienten zu einer Verbesserung vor allem der strukturellen myopathischen Ver\u00e4nderungen (tubul\u00e4re Aggregate) und zu einer Erh\u00f6hung von Kreatinphosphat und einer Normalisierung der Kreatinphosphat/ ATP-Ratio . (Hespel et al., 2007) . Unabh\u00e4ngig davon, ob ein Biotinidase-Mangel oder ein Multipler Carboxylase-Defekt vorliegt, die Muster der mit dem Urin ausgeschiedenen Metaboliten sind nahezu identisch, beim Biotinidase-Mangel jedoch in niedrigerer Konzentration vorhanden. Gaschromatographischmassenspektrometrisch lassen sich in erh\u00f6hter Konzentration vor allem Lactat, Pyruvat, 3-Hydroxyisovalerians\u00e4ure, 3-Hydroxypropions\u00e4ure, 3-Methylcrotonylglycin und Methylcitrat im Urin nachweisen. Allerdings l\u00e4sst sich die Aktivit\u00e4t der Biotinidase auch relativ einfach im Blut messen. Beim klinisch dramatischer verlaufenden Multiplen Carboxylase-Defekt steht im Gegensatz zum Biotinidase-Mangel eine massive Lactatvermehrung und Ketoacidose im Vordergrund. ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 319,
                    "end": 338,
                    "text": "(Tarnopolsky, 2007)",
                    "ref_id": "BIBREF158"
                },
                {
                    "start": 889,
                    "end": 910,
                    "text": "(Hespel et al., 2007)",
                    "ref_id": "BIBREF140"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Myopathien"
        },
        {
            "text": "Obwohl der Biotinidase-Mangel mit Aktivit\u00e4ten unter 10 % der Norm nur etwa in einer H\u00e4ufigkeit von 1 : 60.000 -80.000 in der mitteleurop\u00e4ischen Bev\u00f6lkerung auftritt, steht diese Krankheit auf der Liste der in Deutschland im Neugeborenen-Massenscreening zu erfassenden angeborenen St\u00f6rungen (Kassenleistung). Hierzu steht ein einfacher Labortest zur Messung der Biotinidase-Aktivit\u00e4t aus getrocknetem Blut zur Verf\u00fcgung.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Screening auf Biotinidase-Mangel"
        },
        {
            "text": "Der Biotinidase-Mangel und der Multiple Carboxylase-Defekt lassen sich relativ einfach durch die Bestimmung der Biotinidase-Aktivit\u00e4t und die Quantifizierung der Urinmetaboliten sowie durch den unterschiedlichen klinischen Verlauf differentialdiagnostisch trennen. Zu jeder der 4 Carboxylasen sind angeborene Defekte bekannt, die gelegentlich abgekl\u00e4rt werden m\u00fcssen. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Differentialdiagnostik"
        },
        {
            "text": "Eine Minderung der Biotinidase-Aktivit\u00e4t ist insgesamt relativ h\u00e4ufig. Meist liegen aber noch ausreichende Restenzymaktivit\u00e4ten vor, bei denen nicht mit der Ausbildung klinischer Symptome bei normaler Ern\u00e4hrung zu rechnen und eine Therapie deshalb unn\u00f6tig ist. Allerdings kann reichlicher Genus von rohem Eiereiwei\u00df, in dem sich Biotin-bindendes Avidin befindet, zu einem Biotin-Mangel f\u00fchren.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Assoziierte Ver\u00e4nderungen"
        },
        {
            "text": "Bei der Hyperornithin\u00e4mie mit Gyratatrophie (OMIM 258870) handelt es sich um eine seltene autosomal rezessiv vererbte St\u00f6rung im Abbau der nichtessentiellen Aminos\u00e4ure Ornithin.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Assoziierte Ver\u00e4nderungen"
        },
        {
            "text": "Aufgrund der verminderten Aktivit\u00e4t der mitochondrialen, pyridoxalphosphat (Vitamin-B 6 )-sensiblen Ornithinaminotransferase kann Ornithin nicht zu L-\u03941-Pyrollin-5-Carboxylat (und weiter zu Prolin bzw. Glutamat) abgebaut werden. Es kommt zum Stau vor dem Stoffwechselblock, was zur Vermehrung von Ornithin in allen K\u00f6perfl\u00fcssigkeiten f\u00fchrt. Sekund\u00e4r kann es zum Prolin-und Kreatin-Mangel (Hemmung der Kreatinsynthese) kommen, was eventuell von pathogenetischer Bedeutung ist. F\u00fcr die Mechanismen der St\u00f6rungen von Netz-und Aderhaut des Auges, aber auch des Gehirns und der Muskulatur, gibt es bisher keine befriedigenden Erkl\u00e4rungen. Die Ornithinaminotransferase ben\u00f6tigt als Coenzym Vitamin B 6 . In Abh\u00e4ngigkeit von der genetischen Mutation gibt es zwei Gruppen des Ornithinaminotransferase-Mangels, eine Vitamin-B 6 -sensible (5 -10 %) und eine unsensible Form.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mechanismus"
        },
        {
            "text": "In der Regel f\u00e4llt die Krankheit erst im sp\u00e4teren Kindes-bzw. Jugendalter mit Myopie und Nachtblindheit auf. Passagere Hyperammon\u00e4mien im Neugeborenenalter sind seltene Ausnahmen. Typische Augenhintergrundsver\u00e4nderungen sind, unabh\u00e4ngig von der Vitamin-B 6 -Sensibilit\u00e4t, schon in der Kindheit in Form von begrenzten atrophischen Bereichen im Augenhintergrund zu finden. Ohne Behandlung verschlechtert sich die Sehkraft der Betroffenen diskontinuierlich, aber langsam progredient, bis dann etwa im f\u00fcnften Lebensjahrzehnt v\u00f6llige Blindheit besteht. Vergesellschaftet ist die Hyperornithin\u00e4mie gelegentlich mit geistiger Retardierung, sowie im h\u00f6heren Alter mit Muskelschw\u00e4che und peripherer Neuropathie (Sensibilit\u00e4tsst\u00f6rungen). Bei vielen Patienten bildet sich auch eine Katarakt (subkapsul\u00e4re hintere Katarakt).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinik der Hyperornithin\u00e4mie"
        },
        {
            "text": "Die Hyperornithin\u00e4mie mit Gyratatrophie geh\u00f6rt nicht zu den angeborenen Stoffwechselst\u00f6rungen, die f\u00fcr das neonatale Massenscreening zur Fr\u00fcherfassung angeborener Stoffwechselst\u00f6rungen in Deutschland aufgelistet sind. Bei einer Ornithinvermehrung im Blut nach einem Routinescreening mittels Tandem-Massenspektrometrie l\u00e4sst sich aber eine Verdachtsdiagnose stellen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Screening auf Hyperornithin\u00e4mie"
        },
        {
            "text": "Differentialdiagnostisch kommen andere ophthalmologische Erkrankungen, die mit Gyratatrophie einhergehen, in Frage. Hinsichtlich der Hyperornithin\u00e4mie ist vor allem an ein Hyperornithin-Hyperammon\u00e4mie-Homocitrullinurie (HHH)-Syndrom (OMIM 238970) zu denken.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Differentialdiagnosen"
        },
        {
            "text": "Ornithin wird \u00fcber den Transporter der dibasischen Aminos\u00e4uren aus dem Prim\u00e4rharn r\u00fcckresorbiert. \u00dcbersteigt die Ornithinkonzentration die Kapazit\u00e4t des Transporters, werden auch zus\u00e4tzlich Lysin, Arginin und Cystin mit dem Urin vermehrt ausgeschieden (Differentialdiagnose: Cystin-Lysinurie).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Assoziierte Ver\u00e4nderungen"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Activation of peroxisome proliferator-activated receptor pathway stimulates the mitochondrial respiratory chain and can correct deficiencies in patients' cells lacking its components",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bastin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Aubey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "R\u00f6tig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Muinnich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Djouadi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "J Clin Endocrinol Metab",
            "volume": "93",
            "issn": "4",
            "pages": "1433--1441",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Severe depletion of mitochondrial DNA in spinal muscular atrophy",
            "authors": [
                {
                    "first": "Fam",
                    "middle": [],
                    "last": "Baumeister",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Heilbronn",
                    "middle": [],
                    "last": "Sps-Verlagsgesellschaft",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Berger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mayr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Meierhofer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Foetschl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bittner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Budka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Grethen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Huemer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Kofler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Sperl",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Acta Neuropathol",
            "volume": "105",
            "issn": "",
            "pages": "245--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Diagnostic criteria for respiratory chain disorders in adults and children",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Bernier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Boneh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Dennett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Chow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Cleary",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Thorburn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "1406--1411",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Treatment of complex I deficiency with riboflavin",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Bernsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Gabreels",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruitenbeek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hamburger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "J Neurol Sci",
            "volume": "118",
            "issn": "",
            "pages": "181--187",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Thiamine responsive pyruvate dehydrogenase deficiency",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Brown",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Ridout",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Cozens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Brown",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Inher Metab Dis",
            "volume": "30",
            "issn": "1",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Fatal lactic acidosis and pancreatitis associated with ribavirin and didanosine therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Butt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Aids Read",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "344--352",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Idebenone treatment in Friedreich\u00b4s ataxia. Neurological, cardiac, and biochemical monitoring",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Buyse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Mertens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Di",
                    "middle": [],
                    "last": "Salvo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Matthijs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Weidemann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Eyskens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Goossens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Goemans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Sutherland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Van Hove",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jlk",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Neurol",
            "volume": "60",
            "issn": "",
            "pages": "1679--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Plasma carnitine insufficiency and effectiveness of L-carnitine therapy in patients with mitochondrial myopathy",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Campos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Huertas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Lorenzo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bautista",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Gutierrez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Aparicio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Alesso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Arenas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Muscle Nerve",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "150--153",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Spastic paraplegia and OXPHOS impairment caused by mutations in paraplegin, a nuclear-encoded mitochondrial metalloprotease",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Casari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Fusco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ciarmatori",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Zeviani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mora",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Fernandez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "De Michaele",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Filla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Cocuzza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Marconi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Durr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Fontaine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Ballabio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Cell",
            "volume": "93",
            "issn": "",
            "pages": "973--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Possible ways nucleoside analogues can affect mitochondrial DNA content and gene expression during HIV therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "Hcf",
                    "middle": [],
                    "last": "Cote",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Antiviral Therapy",
            "volume": "10",
            "issn": "2",
            "pages": "3--11",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "DQAsome-mediated delivery of plasmid DNA toward mitochondria in living cells",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "D&apos;souza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Rammohan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Cheng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Torchilin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Weissig",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Control Release",
            "volume": "92",
            "issn": "",
            "pages": "189--97",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Approaches to the treatment of mitochondrial diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Dimauro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hirano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Schon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Muscle Nerve",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "265--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "31P NMR study of improvement in oxidative phosphorylation by vitamins K3 and C in a patient with a defect in electron transport at complex III in skeletal muscle",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Eleff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Kennaway",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Buist",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Darley-Usmar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Capaldi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Bank",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Chance",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "Proc Natl Acad Sci U S A",
            "volume": "81",
            "issn": "",
            "pages": "3529--3533",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Reversion of hypertrophic cardiomyopathy in a patient with deficiency of the mitochondrial copper binding protein Sco2: is there a potential effect of copper?",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Freisinger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Horvath",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Macmillan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Peters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Jaksch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Inher Metab Dis",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "67--79",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Treatment of mitochondrial cytopathies",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Gold",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Semin Neurol",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "309--334",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Mitochondrial medicine-recent advances",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Graff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Clayton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Larsson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Internal Med",
            "volume": "246",
            "issn": "",
            "pages": "11--23",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Mitochondrial Disease: A Practical Approach for Primary Care Physicians",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Haas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Parikh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Falk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Saneto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Wolf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Darin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "120",
            "issn": "",
            "pages": "1326--1333",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "The in-depth evaluation of suspected mitochondrial disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Haas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Parikh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Falk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Saneto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Wolf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Darin",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L-J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Naviaux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Molecular Genetics and Metabolism",
            "volume": "94",
            "issn": "",
            "pages": "16--37",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Lochm\u00fcller H (2001) Cytochrome c oxidase deficiency due to mutations in SCO2, encoding a mitochondrial copper-binding protein, is rescued by copper in human myoblasts",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Jaksch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Paret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Stucka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Horn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00fcller-H\u00f6cker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Horvath",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Trepesch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Stecker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Freisinger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Thirion",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00fcller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Lunkwitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "R\u00f6del",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Shoubridge",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Hum Mol Genet",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "3025--3060",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Dichloroacetate causes toxic neuropathy in MELAS: a randomized",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaufmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Engelstad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y-H",
                    "middle": [],
                    "last": "Wei",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Sano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Shungu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Millar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Hong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Gooch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Mao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Pascual",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hirano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Stacpoole",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Dimauro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Vivo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "66",
            "issn": "",
            "pages": "324--330",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Introduction of a ketogenic diet in young infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Klepper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Leiendecker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bredahl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Athanassopoulos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Heinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Gertsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Fl\u00f6rcken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Metz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Voit",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Inherit Metab Dis",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "449--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Creatine monohydrate in mitochondrial diseases: a double-blind, placebocontrolled, cross-over study in 16 patients with progressive external ophthalmoplegia or mitochondrial myopathy",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Klopstock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Schlamp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Schmidt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gekeler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hartard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Pongratz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Walter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Gasser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Straube",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Dieterich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Muller-Felber",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "52",
            "issn": "2",
            "pages": "543--544",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "L-arginine improves the symptoms of strokelike episodes in MELAS",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Koga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Akita",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Nishioka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Yatsuga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Povalko",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Tanabe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Fujimoto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Matsuishi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "64",
            "issn": "",
            "pages": "710--712",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Nuclear DNA-encoded tRNAs targeted into mitochondria can rescue a mitochondrial DNA mutation associated with the MERRF syndrome in cultured human cells",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Kolesnikova",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Entelis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Jacquin-Becker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Goltzene",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Chrzanowska-Lightowlers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Lightowlers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Tarassov",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Hum Mol Genet",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "2519--2553",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Methylmalonic acid, a biochemical hallmark of methylmalonic acidurias but no inhibitor of mitochondrial respiratory chain",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kolker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Schwab",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Horster",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Sauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Hinz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Wolf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Mayatepek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Hoffmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Smeitink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Okun",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Biol Chem",
            "volume": "278",
            "issn": "",
            "pages": "47388--93",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Effectiveness of creatine monohydrate in mitochondrial encephalomyopathies",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Komura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Hobbiebrunken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ekg",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilichowski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hanefeld",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Pediatr Neurol",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "53--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Mitochondrial hepatopathies: advances in genetics and pathogenesis",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Sokol",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Hepatology",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "1555--65",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Correction of increased plasma pyruvate and plasma lactate levels using large doses of thiamine in patients with Kearns-Sayre syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Lou",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1981,
            "venue": "Arch Neurol",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "The development of mitochondrial medicine",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Luft",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Biochemica Biophysica Acta",
            "volume": "1271",
            "issn": "",
            "pages": "1--6",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Rescue of a deficiency in ATP synthesis by transfer of MTATP6, a mitochondrial DNA-encoded gene, to the nucleus",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Manfredi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Fu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ojaimi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Sadlock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Q"
                    ],
                    "last": "Kwong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Guy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Shon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Nature Genet",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "394--399",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Idebenone treatment in Friedreich patients: One-year-long randomized placebo-controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mariotti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Solari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Torta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Marano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Fiorentini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Di",
                    "middle": [],
                    "last": "Donato",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Neurol",
            "volume": "60",
            "issn": "",
            "pages": "1676--1685",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Nutritional cofactor treatment in mitochondrial disorders",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Marriage",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Clandinin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Glerum",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Am Diet Assoc",
            "volume": "103",
            "issn": "",
            "pages": "1029--1067",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Cofactor treatment improves ATP synthetic capacity in patients with oxidative phosphorylation disorders",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marriage",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Clandinin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Macdonald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Glerum",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Mol Genet Metab",
            "volume": "81",
            "issn": "",
            "pages": "263--272",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Molecular analysis of abnormal pyruvate dehydrogenase in a patient with thiamine-responsive congenital lactic acidemia",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Naito",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ito",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Takeda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Yokota",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Yoshijima",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuroda",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Pediatr Res",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "340--346",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Successful treatment with succinate in apatient with",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Oguro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Iijima",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Takahashi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Nagai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Bokura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Yamaguchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kobayashi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "MELAS. Internal Medicine",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "427--431",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Gene therapy for pyruvate dehydrogenase E1 deficiency using recombinant adeno-associated virus 2 (rAAV2) vectors",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Owen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Mandel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Ammini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Conlon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Kerr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Stacpoole",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Flotte",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Molecular therapy",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "394--403",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Cerebral folate deficiency and leukoencephalopathy caused by a mitochondrial DNA deletion",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Pineda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ormazabal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f3pez-Gallardo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Nascimento",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Solano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Herrero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Vilaseca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Briones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ib\u00e1\u00f1ez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Montoya",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Ann Neurol",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "394--398",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Human deafness dystonia syndrome is caused by a defect in assembly of the DDP1/TIMM8a-TIMM13 complex",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Roesch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Curran",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Tranebjaerg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Koehler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Hum Mol Genet",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "477--86",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Aconitase and mitochondrial iron sulphur protein deficiency in Friedreich ataxia",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "R\u00f6tig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "De Lonlay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Chretien",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Foury",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Koenig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Sidi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Munnich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Rustin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Nat Genet",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "215--232",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "The incidence of inherited metabolic disorders in the West Midlands",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Green",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Preece",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Burton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "UK. Arch Dis Child",
            "volume": "91",
            "issn": "",
            "pages": "896--905",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Ketogenic treatment reduces deleted mitochondrial DNAs in cultured human cells",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Santra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Gilkerson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Davidson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Schon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Ann Neurol",
            "volume": "56",
            "issn": "",
            "pages": "662--671",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "The epidemiology of mitochondrial disorders -past, present and future",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Schaefer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Taylor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Turnbull",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Chinnery",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Biochim Biophys Acta",
            "volume": "1659",
            "issn": "",
            "pages": "115--135",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Deficiency of tetralinoleoyl-cardiolipin in Barth syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Schlame",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Towbin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Heerdt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Jehle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Di",
                    "middle": [],
                    "last": "Mauro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Ann Neurol",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "634--641",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Transfection of mitochondria: strategy towards a gene therapy of mitochondrial DNA diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Seibel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Trappe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Villiani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Klopstock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Papa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Reichmann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Nucleic Acids Res",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "10--17",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Functional expression of the single subunit NADH dehydrogenase in mitochondria in vivo: a potential therapy for complex I deficiency",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Seo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Nakamaru-Ogiso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Cruz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Flotte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Yagi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Matsuno-Yagi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Hum Gene Ther",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "887--895",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Idebenone delays the onset of cardiac functional alteration without correction of FE-S enzymes deficit in a mouse model for Friedreich ataxia",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Seznec",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Simon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Monassier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Criqui-Filipe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gansmuller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Rustin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Koenig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Puccio",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Human Molecular Genetics",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "1017--1024",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Pyruvate dehydrogenase deficiency: identification of a novel mutation in the PDHA1 gene which responds to amino acid supplementation",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Silva",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pinheiro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Eusebio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gaspar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Tavares De Almeida",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Rivera",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Eur J Pediatr",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Minimum birth prevalence of mitochondrial respiratory chain disorders in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Skladal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Halliday",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Thorburn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Brain",
            "volume": "126",
            "issn": "",
            "pages": "1905--1917",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Antioxidanzien und Vitamine in der Radikalbek\u00e4mpfung",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Sperl",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Arzt und Praxis",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "472--479",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "MRI findings in three patients with PDHC (E1 ) deficiency and ketogenic diet",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Sperl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Koch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Rauscher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mayr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Inher Metab Dis",
            "volume": "30",
            "issn": "1",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Clear correlation of genotype with disease phenotype in very long-chain acyl-CoA dehydrogenase deficiency",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Literaturverzeichnis Andresen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Olpin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Poorthuis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Scholte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Vianey-Saban",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Wanders",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ijlst",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Morris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Pourfarzam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Bartlett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Baumgartner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "De Klerk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Schroeder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Corydon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Lund",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Winter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Bross",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Bolund",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Gregersen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Am J Hum Genet",
            "volume": "64",
            "issn": "",
            "pages": "479--494",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "VLCAD deficiency: Pitfalls in newborn screening and confirmation of diagnosis by mutation analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Boneh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Andresen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Gregersen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ibrahim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Tzanakos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Peters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Yaplito-Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Pitt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Mol Genet Metab",
            "volume": "88",
            "issn": "",
            "pages": "166--170",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Arrhythmias and conduction defects as presenting symptoms of fatty acid oxidation disorders in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Bonnet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "De Lonlay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Villain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Jouvet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Rabier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Brivet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Saudubray",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Circulation",
            "volume": "100",
            "issn": "",
            "pages": "2248--2253",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Reversal of setrifunctional protein deficiency",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Cox",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Souri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Aoyama",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Rockenmacher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Varvogli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Rohr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Hashimoto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Korson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Mol Genet Metab",
            "volume": "86",
            "issn": "",
            "pages": "124--157",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Mutation analysis in mitochondrial fatty acid oxidation defects: exemplified by acyl-CoA dehydrogenase deficiencies, with special focus on genotype-phenotype relationship",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Gregersen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Andresen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Corydon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Corydon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Olsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Bolund",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Bross",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Hum Mutat",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "169--189",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Neonatal screening for very long-chain acyl-coA dehydrogenase deficiency: enzymatic and molecular evaluation of neonates with elevated C14 :1-carnitine levels",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Liebig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Schymik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mueller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Wendel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Mayatepek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Strauss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Wanders",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Spiekerkoetter",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "118",
            "issn": "",
            "pages": "1065--1069",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Newborn screening for medium-chain acyl-CoA dehydrogenase deficiency: A global perspective",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Rhead",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Inherit Metab Dis",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "370--377",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Treatment of cardiomyopathy and rhabdomyolysis in long-chain fat oxidation disorders using an anaplerotic odd-chain triglyceride",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Roe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Sweetman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Roe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "David",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Brunengraber",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Clin Invest",
            "volume": "110",
            "issn": "",
            "pages": "259--69",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "Neonatal screening for defects of the mitochondrial trifunctional protein",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sander",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Sander",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Steuerwald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Janzen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Peter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Wanders",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Marquardt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Korenke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Das",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Mol Genet Metab",
            "volume": "85",
            "issn": "",
            "pages": "108--122",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "a) MS/MS-based newborn and family screening detects asymptomatic patients with very-long-chain acyl-CoA dehydrogenase deficiency",
            "authors": [
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Spiekerkoetter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Sun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Zytkovicz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Wanders",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Strauss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Wendel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "335--342",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "b) Molecular and phenotypic heterogeneity in mitochondrial trifunctional protein deficiency due to beta-subunit mutations",
            "authors": [
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Spiekerkoetter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Sun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Khuchua",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Bennett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Strauss",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Hum Mutat",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "598--607",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "a) Changes in blood carnitine and acylcarnitine profiles of very long-chain acyl-CoA dehydrogenasedeficient mice subjected to stress",
            "authors": [
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Spiekerkoetter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Tokunaga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Wendel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Mayatepek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Exil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Duran",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wijburg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Wanders",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Strauss",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Eur J Clin Invest",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "191--196",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "b) Peripheral neuropathy, episodic myoglobinuria, and respiratory failure in deficiency of the mitochondrial trifunctional protein",
            "authors": [
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Spiekerkoetter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Bennett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Ben-Zeev",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Strauss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Tein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Muscle and Nerve",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "66--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "c) General mitochondrial trifunctional protein (TFP) deficiency as a result of either alpha-or beta-subunit mutations exhibits similar phenotypes because mutations in either subunit alter TFP complex expression and subunit turnover",
            "authors": [
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Spiekerkoetter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Khuchua",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Yue",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Bennett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Strauss",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Pediatr Res",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "190--196",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF65": {
            "ref_id": "b65",
            "title": "Tissue carnitine homeostasis in very-long-chain acyl-CoA dehydrogenase-deficient mice",
            "authors": [
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Spiekerkoetter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Tokunaga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Wendel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Mayatepek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ijlst",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Vaz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Vlies",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Overmars",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Duran",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wij Burg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Wanders",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Strauss",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Pediatr Res",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "760--764",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF66": {
            "ref_id": "b66",
            "title": "Renal handling of carnitine in secondary carnitine deficiency disorders",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Stanley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Berry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Bennett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Willi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Treem",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Hale",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Pediatr Res",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "89--97",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF67": {
            "ref_id": "b67",
            "title": "Molecular basis of human mitochondrial very long chain acyl-CoA dehydrogenase deficiency causing cardiomyopathy and sudden death in childhood",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Strauss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Powell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Hale",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Andersen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ahuja",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Brackett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Sims",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Proceedings of the National Academy of Sciences USA",
            "volume": "92",
            "issn": "",
            "pages": "10496--10500",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF68": {
            "ref_id": "b68",
            "title": "Molecular characterization of mitochondrial trifunctional protein deficiency: Formation of the enzyme complex is important for stabilization of both -and -subunits",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ushikubo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Aoyama",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kamijo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Wanders",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Rinaldo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Vockley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Hashimoto",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Am J Hum Genet",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "979--988",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF69": {
            "ref_id": "b69",
            "title": "Carnitine biosynthesis in mammals",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Vaz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Wanders",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Biochem J",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "417--429",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF70": {
            "ref_id": "b70",
            "title": "Quantitative plasma acylcarnitine analysis using electrospray tandem mass spectrometry for the diagnosis of organic acidaemias and fatty acid oxidation defects",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Vreken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Van Lint",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Bootsma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Overmars",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Wanders",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Van Gennip",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Inherit Metab Dis",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "302--306",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF71": {
            "ref_id": "b71",
            "title": "Disorders of mitochondrial fatty acyl-CoA beta-oxidation",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Wanders",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Vreken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Den Boer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wijburg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Van Gennip",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ijlst",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Inherit Metab Dis",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "442--487",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF72": {
            "ref_id": "b72",
            "title": "Screening newborns for inborn errors of metabolism by tandem mass spectrometry",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilcken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Wiley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hammond",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Carpenter",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "2304--2312",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF73": {
            "ref_id": "b73",
            "title": "Tandem mass spectrometric analysis for amino, organic and fatty acid oxidation disorders in newborn dried blood spots: two-year summary from the New England screening program",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Zytkovicz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Fitzgerald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Marsden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Larson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Shih",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Strauss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Comeau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Eaton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Grady",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Clin Chem",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "1945--1955",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF74": {
            "ref_id": "b74",
            "title": "wird im menschlichen K\u00f6rper haupts\u00e4chlich \u00fcber den Leloir-Weg abgebaut (benannt nach L. F. Leloir, der zwischen 1948 -1951 diese Reaktionsfolge beschrieb). Exogen z. B. in Form von Laktose zugef\u00fchrte Galaktose wird im ersten Schritt durch die Galaktose-Mutarotase (GALM E. C. 5.1.33) von -D-Galaktose in -D-Galaktose umgewandelt. Die endogen gebildete oder auch exogen zugef\u00fchrte -D-Galaktose wird anschlie\u00dfend durch die Galaktokinase zu Galaktose-1-Phosphat aktiviert (GALK, E. C. 2.7.1.6). In der n\u00e4chsten Reaktion, katalysiert durch die Galaktose-1-Phosphat-Uridyl-Transferase, wird Galaktose-1-Phosphat mit UDP-Glukose als Kofaktor zu Glukose-1-Phosphat und UDP-Galaktose umgewandelt (GALT, E. C. 2.7.7.10). UDP-Galaktose kann durch eine Epimerase",
            "authors": [
                {
                    "first": "Ein",
                    "middle": [],
                    "last": "Galaktose",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Monosaccharid",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF76": {
            "ref_id": "b76",
            "title": "Mutationen der letzten drei Enzyme des Leloir-Weges f\u00fchren zu erh\u00f6hten Galaktosekonzentrationen im Blut mit unterschiedlichen klinischen Symptomen. F\u00fcr Mutationen der Galaktose-Mutarotase sind bisher keine Erkrankungen bekannt",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Holden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF77": {
            "ref_id": "b77",
            "title": "Neben dem Leloir-Weg kann Galaktose durch die Aldose-Reduktase zu Galaktitol reduziert, durch die Galaktose-Dehydrogenase zu Galaktonat oder \u00fcber die UDP-Glukose-Pyrophosphorylase verstoffwechselt werden. Galaktitol wird unver\u00e4ndert \u00fcber den Urin aus",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF78": {
            "ref_id": "b78",
            "title": "UDP-Galaktose 4 -Epimerase-Mangel",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF79": {
            "ref_id": "b79",
            "title": "Der UDP-Galaktose 4 -Epimerase-Mangel zu sein",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Holton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF80": {
            "ref_id": "b80",
            "title": "Hidden sources of galactose in the environment",
            "authors": [
                {
                    "first": "Literaturverzeichnis",
                    "middle": [],
                    "last": "Acosta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Gross",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Europ J Pediatr",
            "volume": "154",
            "issn": "2",
            "pages": "87--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF81": {
            "ref_id": "b81",
            "title": "Quantitative assessment of whole body galactose metabolism in galactosemic patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Berry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Nissim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Gibson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Mazur",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Lin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Elsas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Singh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Klein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Segal",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Eur J Pediatr",
            "volume": "158",
            "issn": "1",
            "pages": "43--49",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF82": {
            "ref_id": "b82",
            "title": "Disorders of galactose metabolism",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Berry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Segal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Gitzelmann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Inborn metabolic diseases. 4 th Edition",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "123--130",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF83": {
            "ref_id": "b83",
            "title": "A new genetic abnormality resulting in galactose-1-phosphate uridyltransferase deficiency",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Beutler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Baluda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Sturgeon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Day",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1965,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "353--354",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF84": {
            "ref_id": "b84",
            "title": "Classical galactosaemia revisited",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bosch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Inherit Metab Dis",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "516--525",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF85": {
            "ref_id": "b85",
            "title": "Clinical features of galactokinase deficiency: a review of the literature",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bosch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Bakker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Van Gennip",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Van Kempen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Wanders",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wijburg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Inherit Metab Dis",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "629--663",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF86": {
            "ref_id": "b86",
            "title": "Functional analysis of the human galactose-1-phosphate uridyltransferase promotor in Duarte and LA variant galactosemia",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Elsas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Lai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Saunders",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Langley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Mol Gen Metab",
            "volume": "72",
            "issn": "",
            "pages": "297--305",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF87": {
            "ref_id": "b87",
            "title": "The Leloir pathway: a mechanistic imperative for three enzymes to change stereochemical configuration of a single carbon in galactose",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Frey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "FASEB J",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "461--470",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF88": {
            "ref_id": "b88",
            "title": "The Metabolic and Molecular Bases of Inherited Diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Holton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Walter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Tyfield",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF90": {
            "ref_id": "b90",
            "title": "Structure and function of enzymes of the Leloir pathway for galactose metabolism",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Holden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Rayment",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Thoden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Biol Chem",
            "volume": "278",
            "issn": "",
            "pages": "43885--43888",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF91": {
            "ref_id": "b91",
            "title": "Shortterm exogenous galactose supplementation does not influence rate of appearance of galactose in patients with classical galactosemia",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Huidekoper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bosch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Van Der Crabben",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Sauerwein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Ackermans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wijburg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Mol Genet Metab",
            "volume": "84",
            "issn": "",
            "pages": "265--272",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF92": {
            "ref_id": "b92",
            "title": "Galactitol in galac tosemia",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Jacobs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Schweitzer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Dorland",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Eur J Ped",
            "volume": "154",
            "issn": "2",
            "pages": "50--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF93": {
            "ref_id": "b93",
            "title": "The human galactose-1-phosphate uridyltransferase gene",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Leslie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Immerman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Flach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Florez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Fridovic-Keil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Elsas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Genomics",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "474--480",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF94": {
            "ref_id": "b94",
            "title": "M\u00fcller E (2003) Galaktos\u00e4mie. In: M\u00fcller E (Hrsg) Praktische Di\u00e4tetik in der P\u00e4diatrie. 1. Auflage, SPS Verlagsgesellschaft",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "190--196",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF95": {
            "ref_id": "b95",
            "title": "Umschau-Braus GmbH, Frankfurt am Main Schweitzer-Krantz S (2003) Early diagnosis of inherited metabolic disorders towards improving outcome: the controversial issue of galactosemia",
            "authors": [
                {
                    "first": "D-A-Ch",
                    "middle": [],
                    "last": "Arbeitsgruppe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Eur J Pediatr",
            "volume": "162",
            "issn": "1",
            "pages": "50--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF96": {
            "ref_id": "b96",
            "title": "Long-term outcome in 134 patients with galactosemia",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Schweitzer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Shin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Jakobs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Brodehl",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Eur J Pe-Eur J Pediatr",
            "volume": "152",
            "issn": "",
            "pages": "36--42",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF97": {
            "ref_id": "b97",
            "title": "Ern\u00e4hrung und Di\u00e4tetik in P\u00e4diatrie und Jugendmedizin",
            "authors": [
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Wachtel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Hilgarth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "284--289",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF98": {
            "ref_id": "b98",
            "title": "Grotzke M, M\u00fcller E (Hrsg) Klinik und Behandlung angeborener St\u00f6rungen im Kohlenhydrat-und Energie-Stoffwechsel in der P\u00e4diatrie. Workshop f\u00fcr p\u00e4diatrische Di\u00e4tetik",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Wimmer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "72--75",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF100": {
            "ref_id": "b100",
            "title": "Getreide und Getreideprodukte Brot und Backwaren (im Allgemeinen gilt, je feiner der Ausmahlungsgrad",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Lebensmittel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Menge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Sind",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF101": {
            "ref_id": "b101",
            "title": "Gem\u00fcse (enth\u00e4lt zwar Fruktose, muss aber nicht g\u00e4nzlich aus dem Speiseplan gestrichen werden. Fruktosearme Sorten, wie z. B. Champignons, Spargel oder Spinat, bedingt H\u00fclsenfr\u00fcchte, k\u00f6nnen im Rahmen der individuellen Fruktosetoleranz gegeben werden.) Kartoffeln und daraus hergestellte Produkte",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF102": {
            "ref_id": "b102",
            "title": "Aufgrund des hohen Fruktosegehalts ungeeignet sind: Obst und alle damit hergestellten Lebensmittel und Getr\u00e4nke Haushaltszucker in jeglicher Form Sorbit (auch Sorbitol), Invertzucker, Isomalt, Inulin und Honig Gem\u00fcse: z. B. Karotten, Zwiebeln, Artischocken -allerdings weichen besonders beim Gem\u00fcse die Angaben \u00fcber den Fruktosegehalt z. T. erheblich voneinander ab Fertigprodukte und Konserven Zu anderen Zuckern wie z. B. Raffinose, Verbaskose",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF103": {
            "ref_id": "b103",
            "title": "Fasting hypoglycemia and metabolic acidosis associated with deficiency of hepatic fructose-1,6-biphosphatase activity",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Baker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Winegard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1970,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "13--16",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF104": {
            "ref_id": "b104",
            "title": "Fructose-1,6-biphosphatase deficiency: severe phenotype with normal leukocyte enzyme activity",
            "authors": [
                {
                    "first": "Gtn",
                    "middle": [],
                    "last": "Besley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Walter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Lewis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Chard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Addison",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "J Inher Metab Dis",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "333--335",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF105": {
            "ref_id": "b105",
            "title": "Idiosyncrasy to fructose",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Chambers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rtc",
                    "middle": [],
                    "last": "Pratt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1956,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF106": {
            "ref_id": "b106",
            "title": "Iatrogenic deaths in hereditary fructose intolerance",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Cox",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "69",
            "issn": "",
            "pages": "413--415",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF107": {
            "ref_id": "b107",
            "title": "Referenzwerte f\u00fcr die N\u00e4hrstoffzufuhr",
            "authors": [],
            "year": 2008,
            "venue": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Ern\u00e4hrung",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF109": {
            "ref_id": "b109",
            "title": "Hereditary fructose intolerance. Dental status of eight patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Marthaler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Froesch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1967,
            "venue": "Br Dent J",
            "volume": "123",
            "issn": "",
            "pages": "597--599",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF110": {
            "ref_id": "b110",
            "title": "Chronic fructose intoxication after infancy in children with hereditary fructose intolerance. A cause of growth retardation",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Perman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Thaler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Morris",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "309",
            "issn": "",
            "pages": "764--770",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF111": {
            "ref_id": "b111",
            "title": "M\u00fcller E (Hrsg) Praktische Di\u00e4tetik in der P\u00e4diatrie -Grundlagen f\u00fcr die Ern\u00e4hrungstherapie. SPS Verlagsgesellschaft",
            "authors": [
                {
                    "first": "E ; Ern\u00e4hrung Bei",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00fcller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Fruktoseintoleranz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "182--189",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF112": {
            "ref_id": "b112",
            "title": "Elevated carbohydrate-deficient transferrin (CDT) and its normalization on dietary treatment as a useful biochemical test for hereditary fructose intolerance and galactosemia",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Pronicka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Adamowicz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kowalik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Plosi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Radomyska",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rogaszewka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Rokicki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sykut-Cegielska",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Pediatr Res",
            "volume": "62",
            "issn": "",
            "pages": "101--105",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF113": {
            "ref_id": "b113",
            "title": "Richtlinie 2006/141/EG der Kommission vom 22. Dezember 2006 \u00fcber S\u00e4uglingsanfangsnahrung und Folgenahrung und zur \u00c4nderung der Richtlinie 1999/ 21/EG (Text von Bedeutung f\u00fcr den EWR",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF114": {
            "ref_id": "b114",
            "title": "\u00dcberblick des Kohlenhydrat-und Energie-Stoffwechsels",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Scholl",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Grotzke M, M\u00fcller E (Hrsg) Klinik und Behandlung angeborener St\u00f6rungen im Kohlenhydrat-und Energie-Stoffwechsel in der P\u00e4diatrie. SPS Verlagsgesellschaft",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "11--16",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF115": {
            "ref_id": "b115",
            "title": "Disorders of Fructose Metabolism",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Steinmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Gitzelmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Den Berghe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "The Metabolic and Molecular Bases of",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "1489--1520",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF116": {
            "ref_id": "b116",
            "title": "Disorders of Fructose Metabolism",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Steinmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Santer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Den Berghe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Inborn Metabolic Diseases",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "135--142",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF117": {
            "ref_id": "b117",
            "title": "St\u00f6rungen im Stoffwechsel von Galactose und Fructose",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zschocke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoffmann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Zschocke J, Hoffmann G (Hrsg) Vademecum Metabolicum. Diagnose und Therapie erblicher Stoffwechselkrankheiten",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF118": {
            "ref_id": "b118",
            "title": "Hepatic and neuromuscular forms of glycogen storage disease type IV caused by mutations in the same glycogen-branching enzyme gene",
            "authors": [
                {
                    "first": "Literaturverzeichnis",
                    "middle": [],
                    "last": "Bao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Kishnani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "J Clin Invest",
            "volume": "97",
            "issn": "",
            "pages": "941--948",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF119": {
            "ref_id": "b119",
            "title": "Glycogen Storage Diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "The Metabolic and Molecular Bases of Inherited Disease",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "1521--1551",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF120": {
            "ref_id": "b120",
            "title": "The glucose-6-phosphate transporter is a phosphate-linked antiporter deficient in glycogen storage disease type Ib and Ic",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Pan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Nandigama",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Mansfield",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Ambudkar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Chou",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "FASEB",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "2206--2213",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF121": {
            "ref_id": "b121",
            "title": "Glycogen storage disease: recommendations for treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Fernandes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Leonard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Moses",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Odievre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Di Rocco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Schuab",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gpa",
                    "middle": [],
                    "last": "Smit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Ullrich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Durand",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Eur J Pediatr",
            "volume": "147",
            "issn": "",
            "pages": "226--228",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF122": {
            "ref_id": "b122",
            "title": "Nutrition therapy for hepatic glycogen storage diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Goldberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Slonim",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "J Am Diet Assoc",
            "volume": "93",
            "issn": "",
            "pages": "1423--1430",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF123": {
            "ref_id": "b123",
            "title": "Effects of cornstarch treatment in very young children with type I glycogen storage disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hayde",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Widhalm",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Eur J Pediatr",
            "volume": "149",
            "issn": "",
            "pages": "630--633",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF124": {
            "ref_id": "b124",
            "title": "Chinese hamster ovary cell-derived recombinant human acid alpha-glucosidase in infantile-onset Pompe disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Kishnani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Nicolino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Voit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Rogers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Tsai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Waterson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Herman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Amalfitano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Thurberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Richards",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Davison",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Corzo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "149",
            "issn": "",
            "pages": "89--97",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF125": {
            "ref_id": "b125",
            "title": "The variable presentations of glycogen storage disease type IV: a review of clinical, enzymatic and molecular studies",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Moses",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Parvari",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Curr Mol Med",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "177--188",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF126": {
            "ref_id": "b126",
            "title": "Bone mineral density in children, adolescents and adults with glycogen storage disease type Ia: a cross-sectional and longitudinal study",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Rake",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Visser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Huismans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Huitema",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Den Veer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Piers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gpa",
                    "middle": [],
                    "last": "Smit",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Inher Metab Dis",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "371--284",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF127": {
            "ref_id": "b127",
            "title": "Guidelines for management of glycogen storage type I -European Study on Glycogen Storage Disease Type I (ESGSD I)",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Rake",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Visser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Labrune",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Leonard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Ullrich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gpa",
                    "middle": [],
                    "last": "Smit",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Eur J Pediatr",
            "volume": "161",
            "issn": "",
            "pages": "112--119",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF128": {
            "ref_id": "b128",
            "title": "Glycogen storage disease: clinical, biochemical, and molecular heterogeneity",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Shin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Semin Pediatr Neurol",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "115--120",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF129": {
            "ref_id": "b129",
            "title": "The Glycogen Storage Diseases and Related Disorders",
            "authors": [
                {
                    "first": "Gpa",
                    "middle": [],
                    "last": "Smit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Rake",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Akman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Dimauro",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Inborn Metabolic Diseases. 4th Revised Edition",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "102--119",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF131": {
            "ref_id": "b131",
            "title": "Van der Ploeg AT (2004) Long-term intravenous treatment of Pompe disease with recombinant human alpha-glucosidase from milk",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Weisglas-Kuperus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Hop",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Hirtum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Diggelen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Boer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kroos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Van Doorn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Van Der Voort",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Sibbles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Corven",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Brakenhoff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Van Hove",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Smeitink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "De Jong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Reuser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "113",
            "issn": "",
            "pages": "448--457",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF132": {
            "ref_id": "b132",
            "title": "How many forms of glycogen storage disease type I?",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Veigha-Da-Cunha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Gerin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Schaftingen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Eur J Pediatr",
            "volume": "159",
            "issn": "",
            "pages": "314--318",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF133": {
            "ref_id": "b133",
            "title": "Consensus guidelines for management or glycogen storage diseases type Ib -European Study on Glycogen Storage Type I",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Visser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Rake",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Labrune",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Leonard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Moses",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Ullrich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Wendel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gpa",
                    "middle": [],
                    "last": "Smit",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Eur J Pediatr",
            "volume": "161",
            "issn": "",
            "pages": "120--123",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF134": {
            "ref_id": "b134",
            "title": "Granulocyte colony-stimulating factor in glycogen storage type Ib. Results of the European Study on Glycogen Storage Type I",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Visser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Rake",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Labrune",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Leonard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Moses",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Ullrich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Wendel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Groenier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gpa",
                    "middle": [],
                    "last": "Smit",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Eur J Pediatr",
            "volume": "161",
            "issn": "",
            "pages": "83--87",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF135": {
            "ref_id": "b135",
            "title": "In: Zschocke J, Hoffmann G (Hrsg) Vademecum Metabolicum. Diagnose und Therapie erblicher Stoffwechselkrankheiten",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zschocke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoffmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Glykogenosen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "104--106",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF136": {
            "ref_id": "b136",
            "title": "Arginine:Glycine Amidinotransferase (AGAT) deficiency in a newborn: early treatment can prevent phenotypic expression of the disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Battini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Alessandri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Leuzzi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Moro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Tosetti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Bianchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Cioni",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "148",
            "issn": "",
            "pages": "828--830",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF137": {
            "ref_id": "b137",
            "title": "Treatment with L-arginine improves neuropsychological disorders in a child with creatine transporter defect",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Chilosi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Leuzzi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Battini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Tosetti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferretti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Comparini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Casarano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Moretti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Alessandri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Bianchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Cioni",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Neurocase",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "151--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF138": {
            "ref_id": "b138",
            "title": "Arginine supplementation in four patients with X-linked creatine transporter defect",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Fons",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sempere",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Arias",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f3pez-Sala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00f3o",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Pineda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Vilaseca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Salomons",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ribes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Artuch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Campistol",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "J Inherit Metab Dis",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "724--728",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF139": {
            "ref_id": "b139",
            "title": "Muscle creatine phosphate in gyrate atrophy of the choroid and retina with hyperornithemia -clues to pathogenesis",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Heinanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Nanto-Salonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Komu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Erkintalo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Heinonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Pulkki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Valtonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Nikoskeleinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Alanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Simell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Eur J Clin Invest",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "426--457",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF140": {
            "ref_id": "b140",
            "title": "Ergogenic effects of creaine in sports and rehabilitation",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Hespel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Derave",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Subcellular Biochemistry",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "254--259",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF141": {
            "ref_id": "b141",
            "title": "Creatine and creatine kinase in health and disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Klein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Ferrante",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Subcellular Biochemistry",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "205--243",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF142": {
            "ref_id": "b142",
            "title": "GAMT deficiency: features, treatment, and outcome in an inborn error of creatine synthesis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Mercimek-Mahmutoglu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Stoeckler-Ipsiroglu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Adami",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Appleton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Araujo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Duran",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Ensenauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Fernandez-Alvarez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Garcia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Grolik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Item",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Leuzzi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Marquardt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Muhl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Saelke-Kellermann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Salomons",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Schulze",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Surtees",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Van Der Knaap",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Vasconcelos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Verhoeven",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Vilarinho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilichowski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Jakobs",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "480--484",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF143": {
            "ref_id": "b143",
            "title": "Presymptomatic treatment of neonatal guanidinoacetate methyltransferase deficiency",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Schulze",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Hoffmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Bachert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kirsch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Salomons",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Verhoeven",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Mayatepek",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "719--740",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF144": {
            "ref_id": "b144",
            "title": "Disorders of creatine metabolism",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "St\u00f6ckler-Ipsiroglu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Battini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "De Grauw",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Schulze",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF145": {
            "ref_id": "b145",
            "title": "Tabelle 1. Therapieempfehlungen f\u00fcr prim\u00e4re Kreatinsynthesedefekte: GAMT (Guanidinoazetat-Methyltransferase)",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF146": {
            "ref_id": "b146",
            "title": "Di\u00e4t Dosierung (mg/kg/d)",
            "authors": [
                {
                    "first": "Medikamente",
                    "middle": [],
                    "last": "Supplemente",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF148": {
            "ref_id": "b148",
            "title": "Zerebrale Kreatinspielgel mittles in vivo Protonen-MRS Plasma-Kreatin",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF149": {
            "ref_id": "b149",
            "title": "Guanidinoazetat (Urin, Plasma) Ornithin, Arginin, essentielle Aminos\u00e4uren (Plasma)",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF150": {
            "ref_id": "b150",
            "title": "Ammoniak (Plasma, cave Hyperammoni\u00e4mie bei Argininund Ornithin-Mangel)",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF152": {
            "ref_id": "b152",
            "title": "Zerebrale Kreatinspielgel mittles in vivo Protonen-MRS Plasma-Kreatin",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF153": {
            "ref_id": "b153",
            "title": "Ziel der hohen Ornithin Dosierung ist, die AGAT-Aktivit\u00e4t kompetitiv zu hemmen. Dies sollte bei Erreichen hoher intrazellul\u00e4rer Ornithinkonzentrationen (halbmaximale Inhibition von AGAT liegt bei Ornithinkonzentrationen von 300 mol/L) m\u00f6glich sein",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "* Ziel der niedrigen Ornithin Dosierung ist, bei Arginin restriktiver Di\u00e4t, Ornithin als Substrat f\u00fcr den Harnstoffzyklus zur Verf\u00fcgung zu stellen (Ziel Plasma Ornithin Werte: \u2265 100 mol/L)",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF154": {
            "ref_id": "b154",
            "title": "Da dies deutlich unter dem physiologischen Bedarf liegt, m\u00fcssen der Nahrung (essentielle) Aminos\u00e4uren in Form von Arginin-freier Aminos\u00e4uremischung zugesetzt werden. Genauere Instruktionen f\u00fcr Arginin-restriktive Di\u00e4t siehe St\u00f6ckler-Ipsiroglu et al., 2005. guide to the treatment and follow up of metabolic diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "** Diese",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Argininmengen entsprechen einer t\u00e4glichen Aufnahme von 0,4 -0,7 g/kg an nat\u00fcrlichem Nahrungsprotein",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "255--265",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF155": {
            "ref_id": "b155",
            "title": "Creatine Deficiency Syndromes In",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "St\u00f6ckler-Ipsiroglu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Salomons",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF157": {
            "ref_id": "b157",
            "title": "Physician's guide to the laboratory diagnosis of metabolic diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "St\u00f6ckler-Ipsiroglu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Stromberger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Item",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00fchl",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "467--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF158": {
            "ref_id": "b158",
            "title": "Clinical use of creatine in neuromuscular and neurometabolic disorders",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Tarnopolsky",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Creatine and creatine kinase in health and disease. Subcellular Biochemistry",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF160": {
            "ref_id": "b160",
            "title": "Creatine and creatinine metabolism",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Wyss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaddurah-Daouk",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Physiol Rev",
            "volume": "80",
            "issn": "",
            "pages": "1107--213",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF161": {
            "ref_id": "b161",
            "title": "Einleitung Die angeborenen, autosomal rezessiv vererbten Stoffwechselst\u00f6rungen Biotinidase-Mangel (OMIM 253260) und Multipler Carboxylase-Defekt",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "OMIM 253270) haben gemeinsam, dass die Aktivit\u00e4ten der biotinabh\u00e4ngigen Enzyme",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF162": {
            "ref_id": "b162",
            "title": "W\u00e4hrend beim Biotinidase-Mangel das biologisch aktive Biotin nicht vom Protein-bzw. Lysin-Rest (Biocytin) getrennt und damit nicht in seine aktive Form \u00fcberf\u00fchrt werden kann",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "Carboxylasen (drei mitochondriale und eine cytoplasmatische) aus verschiedenen Stoffwechselbereichen ben\u00f6tigen Biotin als Coenzym",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF164": {
            "ref_id": "b164",
            "title": "Therapie des Biotinidase-Mangels und des Multiplen Carboxylase-Defekts klinischen Symptome (ausgenommen die neurologischen Sch\u00e4den) verschwinden sehr schnell. Bei akuter Stoffwechselentgleisung im Neugeborenenalter aufgrund eines Multiplen Carboxylase-Defekts m\u00fcssen Lactatacidose, Ketoacidose und Hyperammon\u00e4mie intensivmedizinisch behandelt werden. Als spezielle Therapie sollten",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF165": {
            "ref_id": "b165",
            "title": "Diagnostik und Therapie bei angeborenen Stoffwechselst\u00f6rungen",
            "authors": [
                {
                    "first": "Literaturverzeichnis",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00f6nch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Link",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Scriver",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Beaudet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Valle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Sly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "The Metabolic and Molecular Bases of Inherited Disease",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "3935--3962",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF166": {
            "ref_id": "b166",
            "title": "Inheritable biotin-treatable disorders and associated phenomena",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Sweetman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Nyhan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Wl",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "Ann Rev Nutr",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "317--343",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF167": {
            "ref_id": "b167",
            "title": "Partial response to biotin therapy in a patient with holocarboxylase synthetase deficiency: clinical, biochemical, and molecular genetic aspects",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Santer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Muhle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Suormala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Baumgartner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Duran",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Aoki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Suzuki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Stephani",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Mol Genet Metab",
            "volume": "79",
            "issn": "",
            "pages": "160--166",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF168": {
            "ref_id": "b168",
            "title": "Molecular characterisation and neuropsychological outcome of 21 patients with profound biotinidase deficiency detected by newborn screening and family studies",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00f6slinger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00fchl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Suormala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Baumgartner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "St\u00f6ckler-Ipsiroglu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Eur J Pediatr",
            "volume": "162",
            "issn": "",
            "pages": "46--49",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF169": {
            "ref_id": "b169",
            "title": "Bei niedrigen Prolin-und/oder Lysin-Werten sind diese Aminos\u00e4uren ebenfalls zu substituieren",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF170": {
            "ref_id": "b170",
            "title": "The Hyperornithinemias",
            "authors": [
                {
                    "first": "Literaturverzeichnis",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00f6nch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Link",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Diagnostik Und Therapie Bei Angeborenen Stoffwechselst\u00f6rungen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Sps Publ",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Heilbronn Valle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Simell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Scriver",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Beaudet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Valle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Sly",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "The Metabolic and Molecular Bases of Inherited Disease",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "1857--1895",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF171": {
            "ref_id": "b171",
            "title": "Central nervous system involvement in gyrate atrophy of the choroids and retina with hyperornithinaemia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Valtonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Nanto-Salonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Jaaskelainen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Heinanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Alanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Heinonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Lundbom",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Erkintalo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Simell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Inher Metab Dis",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "855--866",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF172": {
            "ref_id": "b172",
            "title": "Peripheral nervous system in gyrate atrophy of the choroids and retina with hyperammonemia",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Peltola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Jaaskelainen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Heinonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Nanto-Salonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Heinanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Simell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "735--740",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF173": {
            "ref_id": "b173",
            "title": "Lowprotein diet and progression of retinal degeneration in gyrate atrophy of the choroid and retina: a twentysix-year follow-up",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Santinelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Costagliola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Tolone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "&apos;aloia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "&apos;avanzo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Prisco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Perrone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Del Giudice",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Inher Metab Dis",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "187--196",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF1": {
            "text": "-N-Acetylglutamatsynthetase-Mangel (NAGS) (OMIM 237310) B -Carbamylphosphatsynthetase I-Mangel (CPS I) (OMIM 237300) C -Ornithintranscarbamylase-Mangel (OTC) (OMIM 311250) D -Citrullin\u00e4mie (CIT I) (OMIM 238970) E -Argininbernsteins\u00e4ure-Krankheit (Argininosuccinaturie) (OMIM 207900) F -Hyperarginin\u00e4mie (OMIM 207800)",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "Einteilung der verschiedenen St\u00f6rungen der Fetts\u00e4urenoxidation St\u00f6rungen des Transports langkettiger Fetts\u00e4uren in die Mitochondrien und Carnitin Transporter Defekt Carnitin Palmitoyl-CoA Transferase I (CPTI)-Mangel Carnitin Palmitoyl-CoA Transferase II (CPTII)-Mangel Carnitin Acylcarnitin Translokase (CACT)-Mangel Organic cation carnitine transporter 2 (OCTN2)-Mangel St\u00f6rungen der Oxidation langkettiger Fetts\u00e4uren Very long-chain acyl-CoA Dehydrogenase (VLCAD)-Mangel Long-chain 3-hydroxy-acyl-CoA Dehydrogenase (LCHAD)-Mangel Mitochondrialer Trifunktioneller Protein (MTP)-Mangel St\u00f6rungen der Oxidation mittelkettiger Fetts\u00e4uren Medium-chain acyl-CoA Dehydrogenase (MCAD)-Mangel St\u00f6rungen der Ketogenese und des Elektron Transfers HMG-CoA Synthetase-Mangel HMG-CoA Lyase-Mangel Multipler Acyl-CoA Dehydrogenase (MAD)-Mangel (synonym Elektron Transfer Defekt, ETF/ETF-DH-Mangel, oder Glutarazidurie Typ II)",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Zeitpunkt als etwa sechs Monate empfiehlt sich nicht, weil damit die Allergiegef\u00e4hrdung steigt, eine h\u00f6here Belastung der noch unreifen Niere erfolgt und die Kieferentwicklung noch nicht ausreichend fortgeschritten ist. Mit der Beikost er\u00f6ffnet sich f\u00fcr das Kind eine vollst\u00e4ndig neue Welt des Essens. Daher sollten nicht nur die Auswahl der Nahrungsmittel, sondern auch einige umgebende Faktoren bedacht werden. Um die Konzentration des Kindes auf Tabelle 1. S\u00e4uglingsanfangsnahrungen und Folgenahrungen im Vergleich zu Muttermilch (Richtlinie 2006/141/EG, 2006)",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "2005): 1. Eine Gem\u00fcsesorte bzw. eine Getreide-oder Obstsorte reichen aus, Kartoffeln sind wertvoller als Teigwaren und Reis. 2. Breie sollten milchfrei sein. 3. Salz und Gew\u00fcrze, sowie S\u00fc\u00dfungsmittel und Geschmackszutaten sind \u00fcberfl\u00fcssig. 4. Kalb, Rind und Gefl\u00fcgel sind als Fleischsorten besser geeignet als Schweinefleisch. ) ben\u00f6tigt keine speziellen Wachstumsmilchen, S\u00e4fte oder Kinderlebensmittel. Gew\u00f6hnliche Cornflakes, Vollkorn-Cornflakes und \u00e4hnlich hochwertige Produkte k\u00f6nnen gemeinsam mit etwas Milch oder Joghurt (ab dem 1. Lebensjahr) eine willkommene Abwechslung sein.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "Fleisch f\u00fcr Kinder von 7-12 Monaten) (Forschungsinstitut f\u00fcr Kinderern\u00e4hrung Dortmund, 2005; \u00d6sterr. Gesellschaft f\u00fcr",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "Reifen et al. (1994)  die sogenannte \"tufting enteropathy\" oder intestinale epitheliale Dysplasie beschrieben. Diese ist histologisch durch b\u00fcschelf\u00f6rmige Aussprossungen bestehend aus desorganisierten Villusepithel-Tabelle 2. Heredit\u00e4re Epithelzellstrukturdefekt-Diarrh\u00f6en Gen verursacht wird(Wang et  al., 2006). Die drei einzigen bisher bekannten Patienten leiden unter schwerer Diarrh\u00f6 und Malabsorption, was zeigt, dass nicht nur die im enterischen Nervensystem sondern auch die im Darmepithel lokalisierten gastrointestinalen Peptide f\u00fcr die Assimilationsfunktion von gro\u00dfer Bedeutung sind.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF5": {
            "text": "). Im Stuhl findet sich ein erh\u00f6hter Proteingehalt und es besteht eine chronische Diarrh\u00f6, welche durch eine Di\u00e4t mit niedrigem Fettanteil, \u00fcberwiegend in Form von mittelkettigen Triglyceriden (MCT), und hohe Proteinzufuhr gebessert werden kann. MIM #223000) wird verursacht durch Mutationen im Laktase (LCT)-Gen, welche vor allem in Finnland gefunden wurden(Kuokkanen et al.,  2006). Bei mit laktosehaltiger Milch ern\u00e4hrten Neugeborenen kommt es schon in den ersten Lebenstagen zu w\u00e4ssrigen Durchf\u00e4llen mit hoher Osmolarit\u00e4t, welche sich nach Beendigung der Zufuhr innerhalb weniger Tage bessern. Andere Disaccharide, wie Saccharose und Maltose werden hingegen gut vertragen.Eine weitere Form einer \"Laktoseunvertr\u00e4glichkeit\" beim S\u00e4ugling ist die sogenannte kongenitale Laktoseintoleranz (MIM 150220), als deren Pathomechanismus eine pathologische Absorption von Laktose aus dem Magen vermutet wird(Berg et al., 1969). Der genetische und zellul\u00e4re Mechanismus dieser unerw\u00fcnschten Absorption des Disaccharids ist nicht bekannt. Die Laktos\u00e4mie hat ernste Folgen \u00e4hnlich wie jene der Galaktos\u00e4mie: Erbrechen, Gedeihst\u00f6rung, Laktosurie, renale tubul\u00e4re Azidose, Linsenkatarakt und Hirnsch\u00e4digung.Als dritte Form der Laktoseunvertr\u00e4glichkeit ist die Hypolaktasie (MIM #223100) anzusehen, welche die Folge eines genetischen Polymorphismus in einem Intron des MCM6-Gens in unmittelbarer Nachbarschaft des Laktase Gens (Laktase Nonpersistenz Allel) ist. Dieses Allel kommt in unseren Breiten in ungef\u00e4hr 25 %, in Asien bei 75 % der Bev\u00f6lkerung vor und bedingt nach dem Abstillen eine niedrige Laktaseaktivit\u00e4t in der intestinalen B\u00fcrstensaummembran und damit eine Laktoseunvertr\u00e4glichkeit(Swallow et al.;. Der Rest der Bev\u00f6lkerung beh\u00e4lt auch im Erwachsenenalter eine hohe intestinale Laktaseaktivit\u00e4t und vetr\u00e4gt Milch(produkte) gut. Klinisch ist die mit osmotischer Diarrh\u00f6, Bl\u00e4hungen und Bauchkr\u00e4mpfen einhergehende Milchzuckerunvertr\u00e4glichkeit in der Differentialdiagnose von der Milchproteinunvertr\u00e4glichkeit mittels eines H 2 -Atemtests zu unterscheiden. Allerdings ist zu beachten, dass bei bis zu 5 % der Bev\u00f6lkerung laktosespaltende Bakterien im Colon fehlen, was zu einem falsch-negativen H 2 -Atemtest-Resultat f\u00fchrt.Ein seltener heredit\u00e4rer B\u00fcrstensaummembranenzymdefekt ist der kongenitale Saccha-Tabelle 3. Heredit\u00e4re Epithelzellenzymdefekt-Diarrh\u00f6en",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF6": {
            "text": "Klinisch sind diese Erkrankungen leicht daran erkennbar, dass der Durchfall bei Weglassen der entsprechenden Zucker sistiert. Bei der Glukose-Galaktosemalabsorption (MIM #606824) ist die apikale Aufnahme der beiden Monosaccharide aus dem Darmlumen auf Grund von Missense-Mutationen im SLC5A1-Gen und der daraus resultierenden St\u00f6rung des Na+/Glukose-Kotransporters behindert(Turk et  al., 1991). Die nicht absorbierten Zucker ziehen auf Grund ihrer osmotischen Wirkung vermehrt Wasser in das Darmlumen, was zu Durchfall f\u00fchrt. Therapeutisch ist zu beachten, dass neben Glukose und Galaktose auch Laktose (ein Disaccharid aus Glukose und Galaktose) zu vermeiden ist und als Zucker Fruktose als einzig resorbierbares Monosaccharid gegeben werden muss. Eine weitere Erkrankung mit heredit\u00e4rer Glukosemalabsorption ist das Fanconi-Bickel-Syndrom (MIM #227810), welches durch homozygote Mutationen im SLC2A2-Gen bedingt ist",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF7": {
            "text": "Heredit\u00e4re Diarrh\u00f6en infolge von prim\u00e4ren Transportproteindefekten SLC solute carrier genes; GLUT Glukosetransporter; TRPM6 transient receptor potential member 6 gene; MTTP microsomal triglyceride transfer protein gene; APOB apolipoprotein B gene; SARA2 saccharomyces adenosindiphosphate ribosylation gene. \u00fcberwiegend durch Einzelfallberichte belegt sind. Fruktose wird normalerweise \u00fcber den apikalen GLUT5 -Transporter der D\u00fcnndarmschleimhaut resorbiert. In einer Gruppe von 8 S\u00e4uglingen mit isolierter Fruktosemalabsorption konnte jedoch im GLUT5-Gen keine Mutation nachgewiesen werden, so dass die Pathogenese dieser Durchfallserkrankung nach wie vor unklar ist",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF8": {
            "text": "). Klinisch zeichnet sich das Krankheitsbild zus\u00e4tzlich zur Diarrh\u00f6 durch chronisches Erbrechen, Gedeihst\u00f6rung, Hepatomegalie, vermehrte Knochenbr\u00fcchigkeit, h\u00e4matologische und immunologische Defekte sowie neurologische Entwicklungsst\u00f6rungen aus. Diese Symptome k\u00f6nnen durch Gabe von Citrullin (100 -200 mg/kg/d) und Restriktion der t\u00e4glichen Nahrungsproteinzufuhr auf 1,5 g/kg K\u00f6rpergewicht gut beherrscht werden. Auch die Absorption einer Reihe von Mineralstoffen und Spurenelementen kann durch heredit\u00e4re Transportproteindefekte gest\u00f6rt sein. Der bekannteste und wahrscheinlich h\u00e4ufigste Defekt (etwa 110 F\u00e4lle publiziert) ist die kongenitale Chlorid-Diarrh\u00f6 (CCD) (MIM #214700). Sie beruht auf Mutationen im SLC26A3-Gen, welche zu einer verminderten Absorption von Cl -(siehe Abb. 3) im Austausch gegen HCO 3f\u00fchrt (Hoglund et al., 1996). Die Folgen sind typischerweise hypochlor\u00e4mische Alkalose, Hyponatri\u00e4mie und Hypokali\u00e4mie aufgrund hoher Elektrolytverluste \u00fcber den Stuhl. Wird der durchfallsbedingte Fl\u00fcssigkeits-und Elektrolytverlust nicht ausreichend ersetzt so kann sich die Erkrankung paradoxerweise bei infolge Dehydratation und Hypokali\u00e4mie atonischem Darm auch als Obstipation manifestieren",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF9": {
            "text": "). S\u00e4uglinge mit diesem genetischen Defekt fallen klinisch in den ersten Lebensmonaten durch Diarrh\u00f6 (verursacht durch nicht absorbierte hohe Mg-Konzentrationen im Stuhl), sowie muskul\u00e4re Hypertonie und Kr\u00e4mpfe (verursacht durch niedrige Mg-Konzentrationen im Gewebe) auf. Da es aber neben dem TRPM6-Kanal noch andere, wenn auch weniger effektive Resorptionsmechanismen f\u00fcr Mg zu geben scheint, kann man therapeutisch durch hohe orale Mg-Gaben (3 -5 mmol/kg/d) klinische Beschwerdefreiheit erzielen. Auf verminderter Zinkabsorption infolge eines heredit\u00e4ren Fehlens des apikalen Zinktransportproteins ZIP4 bei Patienten mit Mutationen im ZIP4-Gen beruht die seltene autosomal rezessive prim\u00e4re Acrodermatitis enteropathica (MIM #201100) (Kury et al., 2002). Neben Durchfall und Gedeihst\u00f6rung zeigen die betroffenen Patienten ein typisches Muster einer akralen Dermatitis und Alopezie. Die Erkrankung l\u00e4sst sich gut mit hohen oralen Dosen von Zink (bis 30 \u03bcmol/kg K\u00f6rpergewicht t\u00e4glich) behandeln. Die im Folgenden dargestellten heredit\u00e4ren Krankheitsbilder betreffen, wenn auch \u00fcber sehr verschiedene Pathomechanismen, allesamt die Verdauung bzw. Resorption von Fett: Die prim\u00e4re Gallens\u00e4uremalabsorption (MIM *601295) wird verursacht durch Mutationen im SLC10A2-Gen (Oelkers et al., 1997), was zu einem Defekt des ilealen apikalen Gallens\u00e4uretransporters f\u00fchrt. Dadurch wird die Reabsorption von Gallens\u00e4uren verhindert und damit der enterohepatische Kreislauf unterbrochen. Der daraus resultierende pathologische Transit von Gallens\u00e4uren in das Kolon verursacht eine sekretorische Diarrh\u00f6. Die \u00fcber den Stuhl verloren gegangenen Gallens\u00e4uren fehlen bei der Lipidverdauung und haben zus\u00e4tzlich Steatorrhoe, Gedeihst\u00f6rung sowie Mangelerscheinungen aufgrund des Fehlens fettl\u00f6slicher Vitamine zur Folge. Therapeutisch ist ein Versuch mit Cholestyramin (200 mg/kg/d) zu Verhinderung der sekretorischen Wirkung im Kolon angezeigt, des weiteren fettarme Ern\u00e4hrung, bzw. Ersatz eines Teils der zugef\u00fchrten langkettigen durch mittelkettige Triglyceride (MCT) und reichliche Substitution mit fettl\u00f6slichen Vitaminen.Die Aufnahme von Fett aus dem Darmlumen ist auch bei den folgenden drei Transportproteindefekterkrankungen gest\u00f6rt: Abetalipoprotein\u00e4mie, Hypobetalipoprotein\u00e4mie und Chylomicron Retention Disease.Die Abetalipoprotein\u00e4mie (MIM #200100), die schwerwiegendste dieser drei Erkrankungen, hat ihre Ursache in Mutationen im MTTP (microsomal triglyceride transfer protein)-Gen, welche ein Fehlen des mikrosomalen Triglycerid-Transferproteins und eine daraus resultierende Nichtbildung von Betalipoproteinen in den D\u00fcnndarmenterozyten verursachen(Ohashi et al., 2000). Die Folge ist eine massive Fett\u00fcberladung der Enterozyten, ein Mangel von Lipid-transportierenden Betalipoproteinen und Hypocholesterin\u00e4mie im Plasma. Die betroffenen Patienten werden bald nach der Geburt auff\u00e4llig durch Diarrh\u00f6, Steathorr\u00f6, Gedeihst\u00f6rung, Akanthozytose und irreversible neurologische Abb. 3. Pathomechanismus der elektroneutralen Resorption von NaCl in Darm. Bei der CCD ist der Austausch von Clgegen HCO 3 gest\u00f6rt (oberer Austauscher, gr\u00fcn), bei der CSD der Austausch von Na + gegen H +(unterer Austauscher, rot)",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF10": {
            "text": "Erste Hinweise auf das m\u00f6gliche Vorliegen und den Vererbungsmodus einer angeborenen Durchfallserkrankung k\u00f6nnen die Anamnese und das Erstellen eines Familienstammbaumes bringen. Die Zahl der bei einer Durchfallserkrankung jeweils differentialdiagnostisch in Frage kommenden spezifischen heredit\u00e4ren Diarrh\u00f6formen wird durch die klinische Zuordnung als \"osmotisch\" oder \"sekretorisch\" weiter eingeengt. Dies geschieht am einfachsten da-durch, dass man -unter parenteraler Aufrechterhaltung einer ausreichenden Hydrierungeine 24 -48-st\u00fcndige enterale Nahrungskarenz durchf\u00fchrt. Sistiert dann der Durchfall, so handelt es sich um eine osmotische Diarrh\u00f6, da dann bei Nahrungsstopp keine osmotisch wirksamen Substanzen mehr vorhanden sind, welche den Fl\u00fcssigkeitseinstrom aus der Darmwand in das Lumen provozieren. Bei einer sekretorischen Diarrh\u00f6 hingegen bestehen fortgesetzte w\u00e4ssrige Durchf\u00e4lle solange der K\u00f6rper hinreichend hydriert ist, wobei der Fl\u00fcssigkeitsbedarf mit oft mehr als 200 ml/kg/d sehr hoch sein kann. Im Falle einer ausgepr\u00e4gten Dehydratation k\u00f6nnen n\u00e4mlich sekretorische Durchfallserkrankungen klinisch auch als Obstipation verkannt werden. Ein weitere Unterscheidungsm\u00f6glichkeit zwischen osmotischer und sekretorischer Diarrh\u00f6 ist die Messung der f\u00e4kalen Osmolarit\u00e4t, welche normalerweise zwischen 280 und 400 mosmol/ kg Stuhl betr\u00e4gt, wobei erniedrigte Werte f\u00fcr eine sekretorische und erh\u00f6hte Werte f\u00fcr eine osmotische Diarrh\u00f6 sprechen. Wichtig ist dabei, dass keine Harnbeimengungen in den Stuhl gelangen, da die Osmolarit\u00e4t dadurch falsch niedrig wird. Es empfiehlt sich daher eine gleichzeitige getrennte 24 Stunden-Sammlung von Stuhl und Harn, was aber in der Praxis (besonders bei weiblichen S\u00e4uglingen und Kleinkindern) aus anatomischen Gr\u00fcnden ohne einen Harnblasendauerkatheter sehr schwierig ist. Die getrennte Sammlung von Harn und Stuhl ist besonders hilfreich in der in der Beurteilung des tats\u00e4chlichen Ausma\u00dfes von Durchf\u00e4llen (bei S\u00e4uglingen normalerweise 10 -20 g Stuhl/kg K\u00f6rpergewicht t\u00e4glich) aber auch f\u00fcr die Frage ob ein Elektrolytverlust, wie etwa der kongenitalen Chlorid-Diarrh\u00f6, tats\u00e4chlich \u00fcber den Darm erfolgt.Eine genaue t\u00e4gliche Bilanzierung der Einfuhr-und Ausfuhrmengen von Fl\u00fcssigkeit und N\u00e4hrstoffen ist ebenfalls von gro\u00dfer Bedeutung. Sie erm\u00f6glicht das Absch\u00e4tzen des Ausma\u00dfes der Diarrh\u00f6 und der ben\u00f6tigten Zufuhrmengen. Zusammen mit Gedeihverlaufskurven und rele-vanten biochemischen Parametern in Blut und Stuhl lassen sich die Auswirkungen von Verlusten an Fl\u00fcssigkeit, Energie und N\u00e4hrstoffen beurteilen. Auf diese Weise lassen sich h\u00e4ufig schon spezifische Verdachtsdiagnosen erheben: so ergibt zum Beispiel das laborchemische Ergebnis einer hypochlor\u00e4mische Alkalose zusammen mit dem Nachweis einer \u00fcber 90 mmol/L erh\u00f6hten Stuhlkonzentration an Chlorid die Diagnose einer kongenitalen Chlorid-Diarrh\u00f6 mit hoher Wahrscheinlichkeit. Wenn, wie in der Praxis h\u00e4ufig vorkommend, die Verh\u00e4ltnisse nicht so klar sind, sollten m\u00f6glichst fr\u00fchzeitig (vor dem Alter von drei Monaten) Darmbiopsien zur lichtund elektronenmikroskopischen Diagnostik entnommen werden, da bei l\u00e4nger dauerndem Verlauf sekund\u00e4re Einfl\u00fcsse, wie Schleimhautatrophie, infekti\u00f6se oder immunologische Noxen das prim\u00e4re Krankheitsbild verschleiern k\u00f6nnen. Wenn die histomorpholgische Diagnostik dagegen fr\u00fchzeitig durchgef\u00fchrt wird, ist f\u00fcr die bekannten heredit\u00e4ren Strukturdefekt-Diarrh\u00f6en meist eine klare Aussage m\u00f6glich. Umgekehrt gilt dies auch f\u00fcr viele prim\u00e4re Enzymund Transportproteindefekt-Diarrh\u00f6en, welche nach bisherigen Kriterien meist eine normale Mukosamorphologie zeigen sollten. Zudem gibt es heute f\u00fcr alle bisher beschriebenen Enzymdefekt-Diarrh\u00f6en und f\u00fcr und alle Transportproteindefekt-Diarrh\u00f6en mit Ausnahme der CSD eine aussagekr\u00e4ftige Mutationsanalytik.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF11": {
            "text": "Diarrh\u00f6en nach dem Ausreizen der M\u00f6glichkeiten der Langzeit-parenteralen Ern\u00e4hrung meist nur noch die Option einer Darmtransplantation (MIM #246700). F\u00fcr die bekannten D\u00fcnndarmenzymdefekt-Diarrh\u00f6en hingegen gen\u00fcgt das Weglassen des entsprechenden Nahrungssubstrats (z. B. Laktose) um ein Sistieren des Durchfalls zu bewirken. Ein prim\u00e4rer Mangel an Pankreas(pro)enzymen l\u00e4sst sich leicht durch entsprechende Substitution (z. B. Kreon ) behandeln. Bei den Transportproteindefekt-Diarrh\u00f6en h\u00e4ngt die jeweilige Therapie vom zugrundeliegenden Pathomechanismus ab: Monosaccharid-Absorptionsst\u00f6rungen werde durch Ausweichen auf andere Zucker behandelt (z. B. enterale Gabe von Fruktose beim Glukose-Galaktosemangel). Elektrolyttransportdefekte k\u00f6nnen durch enterale Gabe des entsprechenden Elektrolyts in anderer chemischer Verbindung (z. B. als Na-Zitrat bei der CSD) oder durch hohe Dosen phy-",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF14": {
            "text": "Einnahme der Mischungen, z. B. aufgrund des unangenehmen Geschmackes, kann daher zur Unterversorgung mit Kalzium, Vitamin B 12 , Spurenelementen und langkettigen, mehrfach unges\u00e4ttigten Fetts\u00e4uren f\u00fchren. Juvenile und erwachsene Patienten mit gelockerter Di\u00e4t, setzen oft eigenst\u00e4ndig die Supplemente ab und entwickeln in der Folge Mangelzust\u00e4nde. Eine genaue Berechnung der Mikron\u00e4hrstoffzufuhr und Bestimmungen von Gesamteiwei\u00df, Natrium, Kalzium, Phosphat, Magnesium, Eisen, Harnstoff, alkalische Phosphatase, Selen, Zink und Carnitin in Blut bzw. Serum ist bei allen Patienten in etwa j\u00e4hrlichen Abst\u00e4nden sinnvoll.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF15": {
            "text": "Eine Dauertherapie wird \u00fcblicherweise mit 10 mg/kg/Tag begonnen. Es kann sinnvoll sein, die Dosis im Bereich von 5 -20 mg/kg p. o. individuell anzupassen. Behandlungsziel ist eine h\u00f6here Phenylalanintoleranz, d. h. stabile Plasmaphenylalaninkonzentration im therapeutischen Zielbereich trotz gesteigerter Zufuhr an nat\u00fcrlichem Protein. Der vollst\u00e4ndige Verzicht auf eine Phenylalaninrestriktion wird allenfalls in Ausnahmef\u00e4llen m\u00f6glich sein, obschon eine erhebliche Erleichterung der Di\u00e4t bei vielen Patienten erwartet werden kann (pers\u00f6nliche Erfahrungen und Kommunikation mit behandelnden Stoffwechselexperten). Kuvan\u00ae scheint nach derzeitiger Datenlage vertr\u00e4glich und sehr sicher zu sein. H\u00e4ufige unerw\u00fcnschte Wirkungen wie Kopfschmerzen, Diarrh\u00f6, Bauchschmerzen, Infekte der oberen Luftwege, Hals-und Rachenschmerzen, Erbrechen und \u00dcbelkeit wurden im Rahmen der Zulassungsstudien etwa so h\u00e4ufig beobachtet wie unter Plazebo (US Food and Drug Administration, 2008). Problematisch ist neben der relevanten Zahl an Non-Respondern auch der hohe Preis des Produktes. Laut Hersteller ist ein Listenpreis von etwa 29 Dollarcent pro mg vorgesehen, damit w\u00fcrde die Therapie eines 30 kg schweren Kindes durchschnittlich etwa 32.000 USD pro Jahr kosten.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF16": {
            "text": "Symptome des infantilen Parkinsonismus bei atypischer PKU(nach Blau et al., 2001; Hyland, 2006;  Muntau et al., 2000)",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF19": {
            "text": "Aufrechterhaltung der Methioninkonzentration 1 die Reaktion steht f\u00fcr eine Vielzahl von Methylierungsreaktionen die AdoMet als Methylgruppen-Donor ben\u00f6tigen Diagnostik aus Fibroblasten. Der MTHFR-Mangel kann zus\u00e4tzlich zu erniedrigten Fols\u00e4urekonzentrationen im Blut f\u00fchren. Bei den Cobalamin-St\u00f6rungen ist eine Methylmalonazidurie nachweisbar. Therapeutisch werden eingesetzt: Folat 1-20 mg/Tag p. o.; Betain 5 -20 g/Tag bzw. 100 -150 mg/kg pro Tag p. o.; Hydroxycobalamin bis zu 2 mg/d i. m. Bei MTHFR-Mangel kann zus\u00e4tzlich Riboflavin 5 mg/d p. o. versucht werden, das Vorstufe des MTHFR-Cofaktors Flavin-Adenin-Dinukleotid (FAD) ist. Die Therapie soll eine Normalisierung des Plasmamethionins und eine Senkung des tHcy bewirken. Eine fr\u00fchzeitige Therapie kann dazu beitragen, die Progredienz zu mindern. Die Prognose ist dennoch insgesamt ernst(Carmel, 2006 a; Coelho et al., 2008;  Elsas, 2006; Finkelstein, 2006; Fowler, 2005;Huemer et al., 2004; Rosenblatt et al., 2001).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF20": {
            "text": "mit Beteiligung des terminalen Ileums wie Morbus Crohn und Z\u00f6liakie, bakterielle \u00dcberwucherung, Lachgas (NO)-oder Alkohol-Abusus, Medikamente (siehe unten) und Transcobalamin II-Mangel. Die Entwicklung eines Vitamin-B 12 -Mangels dauert mehrere Monate bis Jahre. Die klinische Symptomatik kann schwerwiegend sein. Gestillte S\u00e4uglinge von Frauen mit Cobalamin-Mangel sind besonders gef\u00e4hrdet. Wie bei den anderen St\u00f6rungen des Cobalamin-Stoffwechsels reten oft schwerste neurologische, psychiatrische und h\u00e4matologische Symptome auf (siehe oben). Irritabilit\u00e4t, Lethargie, Gedeihst\u00f6rungen und Entwicklungsr\u00fcckschritte k\u00f6nnen bei S\u00e4uglingen die ersten Zeichen sein. Bei \u00e4lteren Patienten weisen oft Gewichtsverlust und Glossitis neben den neurologischen und h\u00e4matologischen Symptomen auf die Diagnose hin.Charakteristische biochemische Befunde sind: erh\u00f6hte Ausscheidung von Methylmalons\u00e4ure im Urin, HHcy, megaloblastische An\u00e4mie und erniedrigte Vitamin-B 12 -Konzentration im Blut. Es gibt auch subklinische Formen mit typischen biochemischen Befunden ohne klinische Symptomatik. Neugeborene, die durch einen maternalen Vitamin-B 12 -Mangel bereits in-utero minderversorgt sind, k\u00f6nnen im erweiterten Neugeborenenscreening anhand erh\u00f6hter Konzentrationen von C3-Acylcarnitin detektiert werden. Zum Ausschluss einer Malabsorption kann der Schilling-Test durchgef\u00fchrt werden, bei dem Cobalamin nach oraler Verabreichung im 24 Stunden-Sammelurin quantifiziert wird. Au\u00dferdem k\u00f6nnen Antik\u00f6rper gegen den IF auf eine pernizi\u00f6se An\u00e4mie hinweisen. Die Therapie besteht in einem Ausgleich des Defizits und der Deckung des t\u00e4glichen Bedarfs. Meist sind eine einmalige intramuskul\u00e4re Injektion von Hydroxycobalamin 1 mg und eine Zufuhr von 2,5 -5 \u03bcg pro Tag aus der Nahrung oder aus Supplementen ausreichend. Ist eine ausreichende orale Versorgung nicht m\u00f6glich (z. B. bei Malabsorption), so sollten intramuskul\u00e4re Injektionen etwa alle 1-3 Monate erfolgen. Eine komplette Regeneration der neurologischen Symptome ist nicht immer m\u00f6glich. Die anderen Symptome sind vollst\u00e4ndig reversibel(Carmel, 2006 a;Huemer et al., 2004; Stipanuk, 2006).4.5. Aliment\u00e4rer Fols\u00e4uremangelFols\u00e4ure ist in beinahe allen Lebensmitteln enthalten. Besonders hohe Konzentrationen finden sich in Hefe, Spinat, Leber, Erdn\u00fcssen, wei\u00dfen und roten Bohnen, Brokkoli und Rosenkohl. Die Aufnahme ist sehr effizient und erfolgt \u00fcber den \"reduced folate carrier\" und \u00fcber unspezifische Absorption im Ileum. Mangelzust\u00e4nde entstehen durch eine unzureichende Zufuhr, Malabsorption oder gesteigerten Bedarf (siehe Tabelle 3) oft innerhalb einiger Wochen. Zudem kann ein Cobalamin-Mangel die Fols\u00e4ure-Konzentration in Erythrozyten erniedrigen. Das kli-Tabelle 2. Hyperhomozystein\u00e4mie-assoziierte genetische Polymorphismen (angef\u00fchrt sind das betroffene Protein, das daf\u00fcr codierende Gen und die Polymorphismen -modifiziert nachCastro et al., 2006)",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF21": {
            "text": "nische Bild entspricht dem des Cobalamin-Mangels, jedoch fehlen neurologische Symptome. Die Diagnose wird durch die Bestimmung der Fols\u00e4ure im Plasma bzw. Erythrozyten gestellt. Die orale Therapie mit 0,4 -1 mg Fols\u00e4ure pro Tag ist meist -auch bei Malabsorption -sehr erfolgreich. Zur Pr\u00e4vention von Neuralrohrdefekten sollten 400 \u03bcg pro Tag bereits pr\u00e4konzeptionell zugef\u00fchrt werden. Eine Folat-Anreicherung von Nahrungsmitteln wird in einigen L\u00e4ndern mit Erfolg durchgef\u00fchrt(Carmel, 2006 b;Huemer et al., 2004; Stipanuk, 2006). Bei Verdacht auf einen Fols\u00e4ure-Mangel muss stets ein Cobalamin-Mangel ausgeschlossen werden, um eine unn\u00f6tige Entwicklung bzw. Progredienz neurologischer Symptome zu vermeiden. sind jedoch vielfach unklar. Methotrexat (MTX) beispielsweise wirkt als Folat-Analogon hemmend auf die Dihydrofolat-Reduktase und verursacht so einen Fols\u00e4uremangel. Fols\u00e4uresubstitution kann eine HHcy unter MTX-Therapie vermindern und die Vertr\u00e4glichkeit von MTX verbessern. Eine Relevanz der HHcy f\u00fcr die Sicherheit und Wirksamkeit des Arzneimittels konnte jedoch bislang f\u00fcr keine Substanz nachgewiesen werden. Diese Erkenntnisse zeigen, dass eine sorgf\u00e4ltige \u00dcberwachung von tHcy, Fols\u00e4ure und B-Vitaminen bei der Anwendung der betreffenden Arzneimittel sinnvoll ist. Dies gilt insbesondere bei Patienten mit einer speziellen Gef\u00e4hrdung wie bei Frauen mit m\u00f6glicher Konzeption oder Patienten mit Thrombembolien bzw. hohem Risiko daf\u00fcr. Ein genereller Verzicht auf eine wirksame Therapie aufgrund einer milden oder moderaten HHcy w\u00e4re nach bisherigem Kenntnisstand verfehlt. Die Behandlung eines Fols\u00e4ure-bzw. Vitamin-B 12 -Mangels ist klar indiziert. Eine rein pr\u00e4ventive Verabreichung \u00fcber den t\u00e4glichen Bedarf hinaus, kann allenfalls in Einzelf\u00e4llen mit besonderem Risiko (siehe oben) begr\u00fcndet werden. N-Azetylzystein (N-ACC) f\u00fchrt zu einer Senkung von tHcy. Durch Tabelle 4. Hyperhomozystein\u00e4mie-induzierende Arzneimittel (modifiziert nach Dierkes et al., 2005) Coelho D, Suormala T, Stucki M, Lerner-Ellis JP, Rosenblatt DS, Newbold RF, Baumgartner MR, Fowler B (2008) Gene identification for the cblD defect of vitamin B 12 metabolism. The New England Journal of Medicine 358: 1454 -1464 Collaboration HS (2002) Homocysteine and risk of ischemic heart disease and stroke: a meta-analysis. JAMA 288: 2015 -2022 Dierkes J, Westphal S (2005) Effect of drugs on homocysteine concentrations. Seminars in Vascular Medicine 5: 124 -139 Elsas LJ, Acosta PB (2006) Inherited Metabolic Disease: Amino Acids, Organic Acids, And Galactose. In: Shils ME, Shike M (eds) Modern Nutrition in Health and Disease. Lippincott Raven, Baltimore, pp 909 -959 Finkelstein JD (1990) Methionine metabolism in mammals. The Journal of Nutritional Biochemistry 1: 228 -237 Finkelstein JD (2000) Pathways and regulation of homocysteine metabolism in mammals. Semin Thromb Hemost 26: 219 -225 Finkelstein JD (2006) Inborn errors of sulfur-containing amino acid metabolism. J Nutr 136: 1750 -1754 Finkelstein JD, Martin JJ (2000) Homocysteine. Int J Biochem Cell Biol 32: 385 -389 Fowler B (2005) Homocysteine: overview of biochemistry, molecular biology, and role in disease processes. Semin Vasc Med 5: 77-86 Huemer M, F\u00f6dinger M, Crone J, Plecko B, St\u00f6ckler-Ipsiroglu S (2004) Hyperhomozystein\u00e4mie -Ursachen, Krankheitsbilder und therapeutische Optionen. Monatsschrift Kinderheilkunde 152: 685 -691 Mudd S, Levy H, Kraus J (2001) Disorders of transsulfuration. In: Scriver C, Beaudet A, Sly W, Valle D (eds) The Metabolic and Molecular Bases of Inherited Disease. McGraw-Hill, New York, pp 2007-2056 Refsum H, Grindflek AW, Ueland PM, Fredriksen A, Meyer K, Ulvik A, Guttormsen AB, Iversen OE, Schneede Jr, Kase BF (2004) Screening for serum total homocysteine in newborn children. Clinical Chemistry 50: 1769 -1784 Rosenblatt D, Erbe R (2001) Inherited disorders of folate and cobalamin transport and metabolism. In: Scriver C, Beaudet A, Sly W, Valle D (eds) The Metabolic and Molecular Bases of Inherited Disease. McGraw-Hill, New York, pp 2007-2056, 3897-3933 Stipanuk MH (2006) Homocysteine, Cysteine and Taurine. In: Shils ME, Shike M (eds) Modern Nutrition in Health and Disease. Lippincott Raven, Baltimore, pp 545 -562 Spaltung von Disulfid-Br\u00fccken wird Homozystein aus der Proteinbindung gel\u00f6st und vermehrt ausgeschieden. N-ACC ist sehr gut vertr\u00e4glich und k\u00f6nnte somit als weiteres Arzneimittel zur Behandlung von HHcy geeignet sein. Dies muss jedoch in weiteren Studien gepr\u00fcft werden (Carmel, 2006 a; Carmel, 2006 b; Castro et al., 2006;  Dierkes et al., 2005; Fowler, 2005). Alzheimer. Die zugrundeliegenden Mechanismen und die klinische Relevanz der HHcy bei diesen Erkrankungen sind \u00fcberwiegend noch unklar(Castro et al., 2006; Fowler,  2005;Huemer et al., 2004; Stipanuk, 2006). Bakri RS, Afzali B, Covic A, Sriskantharan R, Bharma-Ariza P, Park W-H, Sriharan M, Dalton N, Wierzbicki AS, Crook MA, Goldsmith DJA (2004) Cardiovascular disease in renal allograft recipients is associated with elevated sialic acid or markers of inflammation. Clini-Clinical Transplantation 18: 201-204 Brosnan JT, Brosnan ME (2006) The sulfur-containing amino acids: an overview. The Journal of Nutrition 136: 1636 -1640 Carmel R (2006 a) Cobalamin (Vitamin B 12 ). In: Shils ME, Shike M (Hrsg.) Modern Nutrition in Health and Disease. Lippincott Raven, Baltimore, S 482 -497 Carmel R (2006 b) Folic Acid. In: Shils ME, Shike M (eds) Modern Nutrition in Health and Disease. Lippincott Raven, Baltimore, pp 470 -481 Carmel R, Green R, Rosenblatt DS, Watkins D (2003) Update on cobalamin, folate, and homocysteine. Hematology Am Soc Hematol Educ Program: 62 -81 Castro R, Rivera I, Blom HJ, Jakobs C, Tavares de Almeida I",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF22": {
            "text": "Nach Aufnahme mit der Nahrung oder Hydroxylierung aus Phenylalanin (Phe) wird Tyrosin (Tyr) \u00fcber 5 enzymatische Reaktionen zu Fumars\u00e4ure und Azetoazetat abgebaut (siehe Abb. 1). Dieser Katabolismus erfolgt im Zytosol von Hepatozyten und in proximalen Tubuluszellen der Niere. Bei der Hypertyrosin\u00e4mie Typ I kommt es aufgrund einer verminderten Aktivit\u00e4t der FAH zur Hypertyrosin\u00e4mie sowie zu vermehrter Produktion der toxischen Metabolite Sukzinylazetoazetat und Sukzinylazeton aus Maleylazetoazetat (MAA) und Fumarylazetoazetat (FAA). Sukzinylazeton hemmt die -Aminol\u00e4vulins\u00e4ure-Dehydratase. Die periphere Neuropathie bei der HT-1 wird daher auf die neurotoxische Wirkung von -Aminol\u00e4vulins\u00e4ure zur\u00fcckgef\u00fchrt. Die Pathophysiologie der Leber-und Nierensch\u00e4digung ist jedoch nicht vollst\u00e4ndig gekl\u00e4rt. \u00dcber eine Hemmung der Methioninadenosyl-Transferase (siehe Kapitel 23.4) durch Fumarylazetoazetat kommt es zu einer Hypermethionin\u00e4mie, die ebenfalls als diagnostischer Marker dient.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF23": {
            "text": "Die HT-1 wird autosomal rezessiv vererbt und tritt mit einer durchschnittlichen Inzidenz von 1 : 100.000 -1 : 120.000 Geburten auf. Es gibt jedoch Regionen in Kanada und Skandinavien mit einer deutlich h\u00f6heren H\u00e4ufigkeit. Betroffen ist das FAH-Gen, das f\u00fcr die Fumarylazetoazetat-Hydrolase codiert und auf Chromosom 15q23 -q25 lokalisiert ist. Die Genotypisierung wird bislang vor allem f\u00fcr die genetische Beratung genutzt. Prognostische R\u00fcckschl\u00fcsse aus dem Genotyp sind gegenw\u00e4rtig nicht m\u00f6glich(Mitchell et al., 2001; Poudrier et al., 1998).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF24": {
            "text": "Abb. 1. Tyrosin-Metabolismus (modifiziert nachKvittingen et al., 2000). Eingezeichnet sind physiologische Metabolite (schwarz), die Enzyme, die bei angeborenen Hypertyrosin\u00e4mien direkt oder indirekt betroffen sind (blau, in abgerundeten Rechtecken), pathologische Metabolite (rot, in Rechtecken), inhibitorische Effekte (Minuszeichen in Kreis). HT = Hypertyrosin\u00e4mie Tyrosin-Aminotransferase akute Form manifestiert sich meist im ersten Lebenshalbjahr mit Trinkschw\u00e4che, Erbrechen und Gedeihst\u00f6rung. Im weiteren Verlauf kommt es zur hepatischen Krise, die bis zum Vollbild des akuten Leberversagens f\u00fchren kann (siehe Tabelle 1). H\u00e4ufig geht damit eine akute renale Tubulopathie einher. Die subakute Form tritt im zweiten Lebenshalbjahr auf; die chronische Form nach dem 1. Lebensjahr. Im Langzeitverlauf stehen der chronische Leberumbau bis zur Zirrhose und die renale Tubulopathie im Vordergrund. Es besteht ein erh\u00f6htes Risiko f\u00fcr Leberzellkarzinome. Neurologische Krisen mit schmerzhaften Par\u00e4sthesien und vegetativer Symptomatik treten eher am Beginn der Erkrankung auf. Im weiteren Verlauf kann es zur chronischen Paralyse kommen. Kardiomyopathien mit Septumhypertrophie gelten als eher selteneKomplikation (Kvittingen et al., 2000; Liebl et al.,  2002; Mitchell et al., 2001; Rodeck et al., 2004).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF25": {
            "text": "(Hypertyrosin\u00e4mie, meist auch sekund\u00e4re Hypermethionin\u00e4mie und Hyperphenylalanin\u00e4mie) und die Bestimmung von Sukzinylazeton in Plasma und Urin sowie von -Aminol\u00e4vulins\u00e4ure im Urin gestellt. Durch Analyse der FAH-Aktivit\u00e4t in Lymphozyten, Erythrozyten oder Fibroblasten kann die Diagnose best\u00e4tigt werden. Prinzipiell k\u00f6nnen die Hypertyrosin\u00e4mie und die Hypermethionin\u00e4mie im erweiterten Neugeborenenscreening erfasst werden. Etwa zehn Prozent der Patienten zeigen einen sp\u00e4teren Anstieg der Aminos\u00e4uren und entgehen dadurch dem Screening. Pr\u00e4natale Diagnostik ist durch die Quantifizierung von Sukzinylaceton in der Amnionfl\u00fcssigkeit, eine Bestimmung der FAH-Aktivit\u00e4t in Amniozyten oder molekulargenetische Untersuchungen m\u00f6glich. -Fetoprotein (AFP) ist bei HT-1-Patienten sehr stark erh\u00f6ht, es ist jedoch weder spezifisch noch prognostisch sicher verwertbar; allerdings kann es als Verlaufsparameter bei Arzneimitteltherapie mit 2-(2-Nitro-4-Trifluormethyl-Benzoyl)-1,3-Cyclohexandion (NTBC) eingesetzt werden. Ein deutlicher Anstieg des AFP kann auf eine zu niedrige Dosierung oder Non-Compliance hinweisen(Ashorn et al., 2006; Kvittingen et al., 2000; Liebl  et al., 2002; Mitchell et al., 2001; Rodeck et al.,  2004). Tabelle 1. Klinische Symptome der unbehandelten Hypertyrosin\u00e4mie Typ I",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF26": {
            "text": "Ausscheidung im Urin. Zus\u00e4tzlich sollten das Gedeihen und die Leber-und Nierenfunktion sorgf\u00e4ltig im Verlauf beobachtet werden, um die Therapie zu evaluieren. Die Durchf\u00fchrung der Di\u00e4t entspricht der Phe-definierten Di\u00e4t bei der Phenylketonurie (PKU) (siehe Kapitel 23.3). Da eine kombinierte Phe-und Tyr-Restriktion erfolgt, kann es phasenweise zu einer Hypophenylalanin\u00e4mie kommen, die durch Substitution von Phenylalanin korrigiert werden muss. Die Di\u00e4t kann zwar den renalen Verlauf deutlich verbessern, der Leberumbau wird jedoch kaum vermindert(Ashorn et al., 2006; Kvittingen et al., 2000;). Dioxygenase als Arzneimitteltherapie zur Verf\u00fcgung. Die Enzymhemmung reduziert die Bildung von Maleylazetoazetat und Fumarylazetoazetat und verhindert das Anfallen toxischer Metabolite. Der Leberumbau kann nicht vollst\u00e4ndig verhindert werden, dennoch verbessert die Therapie erheblich die toxischen Laborparameter, den Ern\u00e4hrungszustand und die Prognose. Eine Di\u00e4t ist dennoch durchzuf\u00fchren um okulo-dermale Einlagerungen von Tyrosin zu vermeiden (therapeutisches Ziel: Plasma-Tyr < 500 \u03bcmol/l). NTBC sollte mit 1 mg/kg pro Tag p. o. in zwei Einzeldosen eingenommen werden. Bei Bedarf kann auf 2 mg/kg gesteigert werden. Eine NTBC-Konzentration im Plasma von 30 \u03bcmol/l gilt als ad\u00e4quat. Es liegen Erfahrungen von \u00fcber 250 behandelten Patienten vor. Die Vertr\u00e4glichkeit ist generell sehr gut. Folgende uner-Tabelle 2. Differentialdiagnose Hypertyrosin\u00e4mie: Synonyme sind in Klammern angef\u00fchrt (modifiziert nach Rodeck et al., 2004) Die Lebertransplantation stellt die einzige sichere Methode zur Vermeidung des Leberzellkarzinoms dar. Bevor NTBC zur Verf\u00fcgung stand, wurde bei akuten und subakuten Formen meist vor dem 2. Lebensjahr transplantiert. Welchen Stellenwert die Lebertransplantation in Zukunft haben wird, ist derzeit unklar. Die Nephropathie tritt auch bei Leber-transplantierten Patienten auf. Die dauerhafte Einnahme von Immunsuppressiva kann die Nierensymptomatik zus\u00e4tzlich verschlechtern (Ashorn et al., 2006; Kvittingen et al., 2000; Mitchell et al., 2001). Patienten mit akuter Erstmanifestation im S\u00e4uglingsalter haben unbehandelt eine sehr schlechte Prognose. Die h\u00e4ufigsten Todesursachen sind akutes Leberversagen und Blutungen. Die NTBC-Therapie konnte im Vergleich zur ausschlie\u00dflich di\u00e4tetischen Therapie die Sterblichkeit erheblich vermindern (siehe Tabelle 3). Die Arzneimitteltherapie scheint umso wirksamer, je eher sie begonnen wird. Dennoch bleibt bislang unklar, ob und in welchem Ausma\u00df NTBC die Leberentartung verhindern kann. Neben der routinem\u00e4\u00dfigen Kontrolle der k\u00f6rperlichen und geistigen Entwicklung sollten folgende spezielle Untersuchungen regelm\u00e4\u00dfig durchgef\u00fchrt werden: Plasmaaminos\u00e4uren, Sukzinylazeton und ggf. -Aminol\u00e4vulins\u00e4ure im Urin, -Fetoprotein, NTBC-Konzentration im Blut, allgemeine Leber-und Nierenfunktionsdiagnostik und renales Tubulopathieprofil sowie Ausschluss einer Mangelern\u00e4hrung (siehe Kapitel 23.3), EKG. Von ganz entscheidender Bedeutung ist die Leberuntersuchung mittels Sonographie bzw. Kernspintomographie (z. B. im Wechsel) zweimal pro Jahr (Ashorn et al., 2006; EMEA, 2007; Holme et al., 2000; M\u00f6nch et al., 2006). Ashorn M, Pitkanen S, Salo MK, Heikinheimo M (2006) Current strategies for the treatment of hereditary tyrosinemia type I. Paediatr Drugs 8: 47-54 EMEA Ausschuss f\u00fcr Humanarzneimittel (CHMP) (2007) Europ\u00e4ischer \u00f6ffentlicher Beurteilungsbericht (EPAR): Orfadin. http://www. emea. europa. eu/humandocs/PDFs/EPAR/Orfadin/H-555-PI-de. pdf Accession Date 25. 08. 2008 Holme E, Lindstedt S (2000) Nontransplant treatment of tyrosinemia. Clin Liver Dis 4: 805 -814 Kvittingen E, Holme E (2000) Disorders of Tyrosine Metabolism. In: Fernandes J, Saudubray JM, van den Berghe G (Hrsg) Inborn Metabolic Diseases -Diagnosis and Treatment. Springer-Verlag, Heidelberg, S 187-194 Liebl B, Muntau A, Fingerhut R, Knerr I, R\u00f6schinger W, Nennstiel-Ratzel U (2002) Screening-Handbuch: Fachschrift zum Neugeborenen-Screening auf angeborene Stoffwechselst\u00f6rungen und Endokrinopathien. SPS Verlagsgesellschaft, Heilbronn Mitchell G, Grompe M, Lambert M, Tanguay R (2001) Hypertyrosinemia. In: Scriver CR, Beaudet AL, Sly WS, Valle D (Hrsg) The Metabolic and Molecular Bases of Inherited Disease. McGraw-Hill, New York, S 1777-1805 M\u00f6nch E, Link R (2006) Diagnostik und Therapie bei angeborenen Stoffwechselst\u00f6rungen. SPS Verlagsgesellschaft, Heilbronn Poudrier J, Lettre F, Scriver CR, Larochelle J, Tanguay RM (1998) Different clinical forms of hereditary tyrosinemia (type I) in patients with identical genotypes. Mol Genet Metab 64: 119 -125 Rodeck B, Baumann U (2004) Tyrosin\u00e4mie Typ I. Monatsschrift Kinderheilkunde 152: 1095 -1101 Der Katabolismus der verzweigtkettigen Aminos\u00e4uren beginnt mit der Transaminierung zu den entsprechenden 2-oxo-S\u00e4uren, an deren oxidative Decarboxylierung sich die Bildung von verzweigtkettigen Coenzym A (CoA)-Estern anschlie\u00dft (siehe Abb. 1). Auf dem Weg \u00fcber Azetyl-CoA bzw. Sukzinyl-CoA kann eine energetische Verwertung im Tricarbons\u00e4ure-Zyklus erreicht werden, Leuzin kann auch zum Ketonk\u00f6rper Azetessigs\u00e4ure metabolisiert werden. Am Abbau der verzweigtkettigen Aminos\u00e4uren sind eine Vielzahl von Enzymen beteiligt. Ein genetisch bedingter Ausfall nur eines einzigen dieser Katalysatoren f\u00fchrt bereits zu einer angeborenen Stoffwechselst\u00f6rung, die in vielen F\u00e4llen eine Krankheit des betroffenen Menschen zur Folge hat. Autosomal-rezessiv vererbte St\u00f6rungen im Abbau der verzweigtkettigen Ami-23.6 St\u00f6rungen im Stoffwechsel verzweigtkettiger Aminos\u00e4urenJ. O. Sass, S. Gr\u00fcnert, E.-M. Nussbaumer und K. O. Schwab Abb. 1. Katabolismus der verzweigtkettigen Aminos\u00e4uren. BCKDH = Verzweigtkettenalpha-oxo-S\u00e4ure-Dehydrogenase-Komplex; IVD = Isovaleryl-CoA-Dehydrogenase; MAT = Methylazetoazetyl-CoA-Thiolase; PCC = Propionyl-CoA-Karboxylase; MMM = Methylmalonyl-CoA-Mutase.nos\u00e4uren, die relativ h\u00e4ufig sind und mit einer lebensbedrohenden klinischen Symptomatik einhergehen k\u00f6nnen, werden in diesem Kapitel vorgestellt. Isoleuzin, Valin und der entsprechenden 2-oxo-S\u00e4uren in K\u00f6rperfl\u00fcssigkeiten. Als pathogonomisch gilt der Nachweis einer erh\u00f6hten Konzentration des Isoleuzin-Isomers allo-Isoleuzin im Serum. Der Name \"Ahornsirup-Krankheit\" leitet sich davon ab, dass der Urin von Patienten mit dieser Krankheit nach Ahornsirup oder Speisew\u00fcrze riechen kann. Tats\u00e4chlich haben Podebrad et al. 1999 den Geruch des Patienten-Urins \u00fcber den Nachweis von Sotolon erkl\u00e4ren k\u00f6nnen, das auch im Ahornsirup vorkommt.Die klassische Form der Ahornsirup-Krankheit f\u00fchrt meist zu ketoazidotischen Entgleisungen mit Enzephalopathie in der Neugeborenenperiode. F\u00fcr toxische Effekte werden in erster Linie stark erh\u00f6hte Konzentrationen des Leuzins und seines Metaboliten 2-oxo-Isocaprons\u00e4ure verantwortlich gemacht. Patienten mit einer intermedi\u00e4ren Form der Ahornsirup-Krankheit zeigen oft keine Entgleisungen, weisen neben den metabolischen Auff\u00e4lligkeiten aber eine Entwicklungsverz\u00f6gerung und progrediente neurologische St\u00f6rungen auf. Patienten mit der intermittierenden Form der Ahornsirup-Krankheit zeigen in der fr\u00fchen Kindheit eine normale Entwicklung, unterliegen aber einem erh\u00f6hten Risiko f\u00fcr akute metabolische Entgleisungen. Diese Patienten sind nicht leicht zu erkennen, weil sie in asymptomatischen Phasen auch keine diagnostisch wegweisenden Auff\u00e4lligkeiten in Metabolitenprofilen zeigen. Eine Diagnosesicherung bzw. weitere Charakterisierung ist \u00fcber Aktivit\u00e4tsbestimmungen des BCKDH in kultivierten Fibroblasten oder Lymphoblasten m\u00f6glich. Die Ahornsirup-Krankheit kann durch Mutationen in vier Genen verursacht werden, die katalytische Komponenten des BCKDH kodieren: BCKDHA, BCKDHB, DBT, und DLD. Mutationen im DLD-Gen f\u00fchren allerdings nicht nur zum BCKDH-Mangel, sondern auch zur Defizienz an Aktivit\u00e4ten von Pyruvat-Dehydrogenase und 2-oxo-Glutarat-Dehydrogenase, so dass eine starke Laktatazidose hinzukommt, die eine Abgrenzung dieser Mitochondriopathie von der Ahornsirup-Krankheit im engeren Sinne erforderlich macht, die in diesem Kapitel vorgestellt wird.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF27": {
            "text": "Dekompensationen. Langfristig k\u00f6nnen bei Patienten mit Propionazid\u00e4mie die Entwicklung einer Kardiomyopathie, Osteoporose oder eine Pankreatitis zu Problemen f\u00fchren. Die Propionazid\u00e4mie kann aus Mutationen in den Genen PCCA und PCCB resultieren, die die Aminos\u00e4uren-Sequenzen der Untereinheiten des Enzym-Bei der Methylmalonazid\u00e4mie (MMA) aufgrund eines Methylmalonyl-CoA-Mutase (MMM)-Mangels (MIM 251000), beruhend auf Mutationen im MUT-Gen, ist die Aktivit\u00e4t jenes Enzyms beeintr\u00e4chtigt, das den Stoffwechselschritt nach jenem katalysiert, der durch das Enzym Propionyl-CoA-Carboxylase erm\u00f6glicht wird (siehe Abb. 1) (Sweetman et al., 2001). Entsprechend pr\u00e4sentieren sich Patienten mit dieser Form der Methylmalonazid\u00e4mie klinisch \u00e4hnlich wie jene mit einer Propionazid\u00e4mie. Aufgrund der bei der Methylmalonazid\u00e4mie zus\u00e4tzlich akkumulierenden Methylmalons\u00e4ure stellt die Entwicklung einer progredienten Niereninsuffizienz ein zus\u00e4tzliches Risiko dar. Je nachdem, ob eine funktionelle Methylmalonyl-CoA-Mutase (EC 5.4.99.2) vollkommen fehlt oder eine strukturell ver\u00e4nderte Form mit verminderter Affinit\u00e4t f\u00fcr das Coenzym Adenosylcobalamin und verminderter Aktivit\u00e4t vorliegt, unterscheidet man die Formen mut 0 und mut -. Patienten, denen das Methylmalonyl-CoA-Mutase-Apoenzym fehlt, hilft die Gabe von Vitamin B 12 , zu dem Adenosylcobalamin geh\u00f6rt, nicht. Beruht eine Methylmalonazid\u00e4mie aber auf einer St\u00f6rung in der Synthese des Adenosylcobalamins (cblA-Mangel, MIM 251100; cblB-Mangel, MIM 251110) kann die Verabreichung von Cyano-Mangel, wie er zum Beispiel bei gestillten Kindern sich vegan ern\u00e4hrender M\u00fctter immer wieder beobachtet wird. Carnitin (50 -300 mg/kg K\u00f6rpergewicht [KG]/ Tag) erforderlich werden. Bei Ammoniakwerten \u00fcber 400 \u03bcmol/l sollte zus\u00e4tzlich zur Anabolisierung eine H\u00e4modiafiltration zur raschen Ammoniakelimination angestrebt werden. Alternativ k\u00f6nnen bei niedrigeren Ammoniakwerten Natriumbenzoat (Dosierung bis zu 450 mg/ kg KG) oder Phenylbutyrat (Dosierung bis zu 450 mg/kg KG) zur Elimination von Ammoniak unter Umgehung des Harnstoffzyklus eingesetzt werden. Hierbei ist zu beachten, dass Benzoat und Phenylbutyrat mit Carnitin Konjugate bilden und Carnitin daher die Wirksamkeit von Natriumbenzoat und Phenylbutyrat zur Ammoniakelimination verschlechtern kann. Bei Vorliegen eines Hirn\u00f6dems sollte eine Fl\u00fcssigkeitsrestriktion erfolgen. Im klinischen Alltag wird man im Rahmen einer Fl\u00fcssigkeitsbilanzierung die Fl\u00fcssigkeitsein-und -ausfuhr genau doku-mentieren, um eine negative Fl\u00fcssigkeitsbilanz zu erreichen(Karall, 2006). Nach Sicherung der Diagnose k\u00f6nnen zus\u00e4tzlich zu den erw\u00e4hnten Ma\u00dfnahmen gezielte therapeutische Ma\u00dfnahmen eingeleitet werden. Dies schlie\u00dft beispielsweise die forcierte Diurese mit hoher Fl\u00fcssigkeitszufuhr (150 -180 ml/ kg/Tag) bei der MMA oder der IVA mit ein. Bei der IVA kann zus\u00e4tzlich zu L-Carnitin (100 mg/ kg KG) zur Bindung des toxischen Isovaleryl-Coenzyms A auch Glyzin (150 -250 mg/kg KG) verabreicht werden. Beim \u00dcbergang in die Langzeittherapie wird -falls notwendig -die orale Gabe von speziellen Aminos\u00e4urenmischungen eingef\u00fchrt, die frei von den jeweils nicht metabolisierbaren Aminos\u00e4uren sind (siehe unten).Der wichtigste Bestandteil der Therapie sowohl der MSUD, PA, MMA und IVA als auch (in eingeschr\u00e4nkter Form) des MAT-und SCOT-Mangels ist die Durchf\u00fchrung einer eiwei\u00dfreduzierten",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF28": {
            "text": "). Dies gilt insbesondere ab dem Kleinkindalter. Die Gesamteiwei\u00dfzufuhr muss so gew\u00e4hlt werden, dass eine gute Stoffwechseleinstellung erreicht (d. h. die Bildung toxischer Stoffwechselmetabolite verhindert) und gleichzeitig eine altersentsprechende Entwicklung gew\u00e4hrleistet wird. W\u00e4hrend die Empfehlungen f\u00fcr die Eiwei\u00dfzufuhr nach den D-A-CH-Referenzwerten aus dem Jahr 2000 auf hochwertigem Milcheiwei\u00df als Referenzprotein basieren, dienen den Patienten mit eiwei\u00dfrestriktiver Di\u00e4t haupts\u00e4chlich pflanzliche Eiwei\u00dftr\u00e4ger mit niedriger biologischer Wertigkeit als nat\u00fcrliche Eiwei\u00dfquellen. Es empfiehlt sich deshalb -soweit die Stoffwechselsituation dies zul\u00e4sst -auf die in Tabelle 2 (Lang, 2003) aufgef\u00fchrten h\u00f6her liegenden Empfehlungen der Deutschen Gesell-Die Menge des nat\u00fcrlichen Eiwei\u00dfes in der Nahrung ergibt sich aus der individuellen Toleranz f\u00fcr potenziell toxisch wirkende Aminos\u00e4uren (z. B. Leuzin bei MSUD). Zur Berechnung steht Tabelle 2. Empfehlungen f\u00fcr die Eiwei\u00dfzufuhr nach DGE 1985 (aus: Lang F, 2003, Praktische Di\u00e4tetik in der P\u00e4diatrie, S 305. Mit freundlicher Genehmigung der SPS Verlagsgesellschaft mbH, Heilbronn, Deutschland) Einschr\u00e4nkung der Aufnahme eiwei\u00dfreicher Lebensmittel. Betroffen ist in erster Linie der Verzehr von tierischen Lebensmitteln wie Fleisch, Fisch, Milch, Eier und daraus hergestellter Speisen, aber auch von Getreide und Getreideprodukten. Viele Patienten entwickeln eine nat\u00fcrliche Abneigung gegen eiwei\u00dfreiche Nahrungsmittel. Eiwei\u00dfarme Lebensmittel, wie beispielsweise Gem\u00fcse, Kartoffeln, Obst und Sahne, m\u00fcssen gewogen und der Gehalt der zu eliminierenden Aminos\u00e4uren bzw. der Eiwei\u00dfgehalt berechnet werden. F\u00fcr die Di\u00e4t stehen au\u00dferdem industriell hergestellte eiwei\u00dfarme Spezialnahrungsmittel (z. B. Brot, Geb\u00e4ck, Nudeln, Flakes, Mehl, Milchersatz) zur Verf\u00fcgung. Patienten mit MAT-Mangel, SCOT-Mangel oder IVA mit mildem Verlauf kommen mit einer weniger strengen Eiwei\u00dfrestriktion zurecht. Sie k\u00f6nnen deshalb einige der aufgef\u00fchrten Lebensmittel in kontrollierten Mengen essen, h\u00e4ufig ist dann der Verzehr normaler Getreideprodukte m\u00f6glich. Einige dieser Patienten tolerieren sogar eine normale, nicht-proteinrestriktive Ern\u00e4hrung(Fukao et al., 1996).W\u00e4hrend Phasen, die eine zus\u00e4tzliche Belastung f\u00fcr den K\u00f6rper darstellen (z. B. Infekte, Impfungen, Operationen) sollte die Zufuhr von nat\u00fcrlichem Eiwei\u00df vor\u00fcbergehend reduziert oder sogar gestoppt werden. Sp\u00e4testens nach 24 -48 Stunden sollte jedoch wieder nat\u00fcrliches Eiwei\u00df zugef\u00fchrt werden, da es sonst zum Abbau von k\u00f6rpereigenem Eiwei\u00df kommt. Das nat\u00fcrliche Eiwei\u00df sollte dabei langsam auf die urspr\u00fcngliche Menge gesteigert werden. Um katabole Stoffwechselsituationen zu vermeiden, muss gleichzeitig die Energiezufuhr um 10 -20 % erh\u00f6ht werden.Eine ausreichende Gesamteiwei\u00dfzufuhr ist f\u00fcr eine altersentsprechende Entwicklung des Kindes notwendig. Die eiwei\u00dfarme Di\u00e4t erfordert unter Umst\u00e4nden eine Reduktion der Zufuhr von nat\u00fcrlichem Eiwei\u00df unter die altersentsprechenden Empfehlungen f\u00fcr die Gesamteiwei\u00dfzufuhr. Die Differenz muss folglich mit einer auf das Krankheitsbild speziell angepassten Aminos\u00e4urenmischung erg\u00e4nzt werden (Eiwei\u00df aus Aminos\u00e4urenmischung = empfohlene Gesamteiwei\u00dfzufuhr -Menge an nat\u00fcrlichem Eiwei\u00df). Die Aminos\u00e4urenmischung soll sicherstellen, dass ausreichend Eiwei\u00df f\u00fcr ein normales Wachstum und zur Deckung des Bedarfs an Stickstoff und essentiellen Aminos\u00e4uren zur Verf\u00fcgung steht. Sie ist frei von den jeweils potenziell toxischen Aminos\u00e4uren. Entsprechende Produkte sind f\u00fcr alle Verzweigtketten-Aminoazidopathien von unterschiedlichen Herstellern erh\u00e4ltlich.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF29": {
            "text": "Carnitin ca. 100 mg/kg KG/Tag(Roe et al., 1983)   Metronidazol 10 -30 mg/kg KG/Tag p. o. an 10 aufeinanderfolgenden Tagen pro Monat zur Verminderung propions\u00e4urebildender anaeroberDarmbakterien (Thompson et al.,  1990)   Ausgleich von Elektrolyt-und Bikarbonatverlusten bei bereits bestehendem Nierenschaden Cobalamin-Defekte (cblA, cblB, cblC-, cblD-bzw. cblF-Mangel) Hydroxycobalamin 1 mg/Tag-Woche i. m.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF31": {
            "text": "-Massenspektrometrie gefundenen Citrullin\u00e4mien handelt es sich um milde Varianten, die ev. nie klinische Symptome entwickeln werden, oder durch Erbrechen, Durchfall, Lethargie, cerebrale Kr\u00e4mpfe, gelegentlich Echolalie bzw. Dyslalie, Halluzinationen und manische Episoden nach eiwei\u00dfreicher Mahlzeit auffallen. Zur differentialdiagnosti-",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF33": {
            "text": "Ziel der Langzeitbehandlung der Harnstoffzyklusdefekte ist die Vermeidung von Hyperammon\u00e4mien, hervorgerufen durch zu hohe Eiwei\u00dfzufuhr oder katabole Stoffwechselzust\u00e4nde. Eine Kombination von Reduzierung der Zufuhr von nat\u00fcrlichem Eiwei\u00df, in der Regel mit Substitution von essentiellen Aminos\u00e4uren, und der Verabreichung von Medikamenten (Natriumbenzoat, Natriumphenylbutyrat, Argininhydrochlorid) ist empfohlen. Die Eiwei\u00dfzufuhr soll bis auf den minimalen Bedarf gesenkt werden (Verzicht auf Fleisch, Fisch, Milch, Eier und Getreideprodukte). Bei der Erstbehandlung sollte nach einer etwa 2t\u00e4gigen Eiwei\u00dfkarenz mit der Gabe sehr geringer Mengen an nat\u00fcrlichem Protein (0,3 g/kg KG/Tag) begonnen werden, und nachfolgender langsamer Steigerung bis auf etwa 1 g/kg KG und Tag). Meist muss zur Deckung des Tagesbedarfs an Protein zus\u00e4tzlich ein Gemisch mit essentiellen Aminos\u00e4uren verabreicht werden. Eventuell wird au\u00dferdem die Gabe von Citrullin (zusammen mit oder anstatt Arginin) notwendig. F\u00fcr die Eiwei\u00dfzufuhr insgesamt (nat\u00fcrliches Eiwei\u00df plus Aminos\u00e4urengemisch) wird empfohlen:Treten geh\u00e4uft Stoffwechselkrisen auf und gestaltet sich die Behandlung insgesamt sehr schwierig, ist auch eine Lebertransplantation als Therapieoption in Erw\u00e4gung zu ziehen. Diagnostik und Therapie bei angeborenen Stoffwechselst\u00f6rungen. SPS Publ., Heilbronn Brusilow SW, Horwich AL (2001) Urea Cycle Enzymes. In: Scriver CR, Beaudet AL, Valle D, Sly WS, Vogelstein B,",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF36": {
            "text": "Protein auf das Minimum eine entscheidende therapeutische Ma\u00dfnahme. Bei vielen F\u00e4llen des HHH-Syndroms ist die Reduktion der Eiwei\u00dfzufuhr allein schon ausreichend, um die Ammoniakkonzentrationen im Blut kontinuierlich niedrig zu halten. Eventuell kann die zus\u00e4tzliche Gabe von essentiellen Aminos\u00e4uren notwendig werden. Empfohlen wird gelegentlich die Gabe von Citrullin (bes. bei Neugeborenen: 350 mg/ kg KG/Tag) oder von Argininhydrochlorid (bis 6 g/Tag bei Erwachsenen). Bei zu niedrigen Blutspiegeln von Carnitin und/oder Lysin sind diese Substanzen zu substituieren.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF39": {
            "text": "Fettanteil, einer ad\u00e4quaten Proteinzufuhr und einem niedrigen Kohlenhydratgehalt verstanden. Diese im folgendem beschriebene Di\u00e4t ist nicht zu verwechseln mit der eiwei\u00dfreichen Atkins-Di\u00e4t, die \u00fcberwiegend zur Gewichtsabnahme oder Leistungssteigerung im Bodybuildingbereich eingesetzt wurde. Inzwischen wird aber auch eine modifizierte Atkins-Di\u00e4t in der Therapie von therapieresistenten Epilepsien eingesetzt(Kossoff et al., 2008 b).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF40": {
            "text": ").",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF43": {
            "text": "Das Grundprinzip der Di\u00e4t besteht vor allem in der Reduktion der Kohlenhydratzufuhr bei einer, den Bedarf deckenden, Proteinzufuhr. Eine fundamentale Frage ist, ob eine initiale Fastenperiode zur Einleitung der Ketose durchgef\u00fchrt werden muss. Die Ketose und auch das klinische Ansprechen werden durch Beginn mit einer Fastenperiode schneller erreicht als bei sofortigem Beginn mit ketogenen Mahlzeiten (Kossoff et al., 2008 a). Das Langzeit-Outcome ist aber unabh\u00e4ngig von der initialen Fastenperiode. W\u00e4hrend der Einleitungsphase k\u00f6nnen Nebenwirkungen wie Hypoglyk\u00e4mien, Azidose, Dehydratation, \u00dcbelkeit und Erbrechen auftreten. Als Grundlage der Berechnungen dienen die Empfehlungen zur Kalorienzufuhr des Patienten (D_A_CH, 2001). Die Proteinzufuhr muss altersentsprechend sein und somit immer wieder angepasst werden. Um eine ausreichende Ketose zu erzielen, wird ein Verh\u00e4ltnis von 2 :1 bis 4 :1 Fett zu Protein und Kohlenhydraten vorgegeben. Dieses Verh\u00e4ltnis bezeichnet das Gewichtsverh\u00e4ltnis von Fett (2 -4 g) zu Kohlenhydraten und Protein (1 g Kohlenhydrate und Protein zusammen). Wichtig ist in diesem Zusammenhang der Begriff der ketogenen Einheit (KE). Diese Einheit ergibt sich aus der Energiemenge der N\u00e4hrstoffe. Bei einem vorgegebenen ketogenen Verh\u00e4ltnis Tabelle 1. Labordiagnostik Kalorien der errechneten ketogenen Einheit dividiert, und so erh\u00e4lt man die Anzahl der ketogenen Einheiten. Zur Berechnung der m\u00f6glichen Kohlenhydratzufuhr wird von der Anzahl der ketogenen Einheiten die empfohlene Proteinzufuhr in Gramm abgezogen. Anschlie\u00dfend wird die t\u00e4gliche Fettzufuhr berechnet. Die Anzahl an ketogenen Einheiten wird in 4 bis 6 Mahlzeiten \u00fcber den Tag verteilt. Das vorgegebene Verh\u00e4ltnis muss in jeder einzelnen Mahlzeit erreicht werden. Bei der Berechnung der Mahlzeiten sind daher fetthaltige und kohlenhydratarme Lebensmittel zu bevorzugen.Ebenso ist die Art der eingesetzten Fetts\u00e4uren vor Beginn der ketogenen Di\u00e4t zu kl\u00e4ren. Einige Zentren f\u00fchren die Di\u00e4t mit \u00fcberwiegend MCT (mittelkettigen)-, andere mit \u00fcberwiegend LCT (langkettigen)-Fetten durch. MCT-Fette sollen ketogener wirken alsLCT-Fette (Huttenlocher, 1976). Bez\u00fcglich der antiepileptischen Wirksamkeit sind bisher keine Unterschiede in der Fettzusammensetzung beschrieben, allerdings scheinen die Patienten mit einer MCTbasierten Ern\u00e4hrung mehr gastrointestinale Nebenwirkungen wie Durchfall und Bl\u00e4hungen zu entwickeln, w\u00e4hrend Patienten mit einer LCT basierten Di\u00e4t eher an einer Obstipation leiden.Die ketogene Di\u00e4t wird von Kindern meist gut vertragen und gerne gegessen. Ein Grund ist unter anderem, dass die Energiedichte sehr gro\u00df ist und die Portionen dadurch klein ausfallen. Dies ist f\u00fcr Kinder, die Schwierigkeiten haben,",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF44": {
            "text": "). Aber die ketogene Di\u00e4t hat, \u00e4hnlich wie Antiepileptika, auch Nebenwirkungen. Diese umfassen metabolische, kardiale und renale Nebenwirkungen. Au\u00dferdem sind noch Nebenwirkungen im Gastrointestinaltrakt beobachtet worden (siehe Tabelle 2, Hartmann et al., 2007). Einige Nebenwirkungen sind vorhersagbar, vermeidbar und behandelbar. Um die Nebenwirkungen zu diagnostizieren, sind regelm\u00e4\u00dfige klinische, laborchemische und apparative Untersuchungen notwendig (siehe Tabelle 1).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF49": {
            "text": "Pharmakologische Therapieans\u00e4tze",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF50": {
            "text": "Substanzen mit klinischer Wirksamkeit",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF54": {
            "text": "Abb. 2. Die mitochondriale -Oxidation der langkettigen Fetts\u00e4uren. Dargestellt ist ein Oxidationszyklus bestehend aus vier Enzymreaktionen. Die letzten drei Enzyme eines Zyklus liegen im mitochondrialen Trifunktionellen Protein-(MTP) Komplex. Am Ende eines Zyklus wird Acetyl-CoA abgespalten und die verk\u00fcrzte Fetts\u00e4ure tritt in einen erneuten Oxidationszyklus ein.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF57": {
            "text": "Abb. 3. Trockenblutkarte f\u00fcr das Neugeborenen-Screening. Am 3. Lebenstag wird dem Kind Blut aus der Ferse entnommen und auf eine Filterpapierkarte getropft. Es sollten m\u00f6glichst alle 5 Kreise vollst\u00e4ndig mit Blut durchtr\u00e4nkt sein. Blutprobe an der Luft trocknen lassen.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF58": {
            "text": "Die \u00fcbrige Energie wird aus Kohlenhydraten geliefert. Der \u00fcberwiegende Teil des Nahrungsfetts sollte bei Kindern mit St\u00f6rungen der Oxidation langkettiger Fetts\u00e4uren aus MCT-Fett bestehen und zwar sollten es 20 -25 % der t\u00e4glich ben\u00f6tigten Energie sein (siehe Tabelle 4). Auch in diesem Alter (und immer) ist es notwendig, sehr genau auf ein ausreichendes Angebot an essentiellen Fetts\u00e4uren zu achten. Bei asymptomatischen Patienten sind seit Einf\u00fchrung des NG-Screenings die Di\u00e4tvorgaben zunehmend gelockert worden. MCT-Fett gibt es in Form von \u00d6l und Margarine. MCT-\u00d6l kann auch beim Kochen verwendet werden. Es stehen spezielle Lebensmittel zur Verf\u00fcgung, die MCT-Fett enthalten. Diese Produkte sind zum Beispiel im Reformhaus erh\u00e4ltlich. Wichtig zu wissen ist, dass diese Produkte nicht fettreduziert sind. Das hei\u00dft, sie enthalten neben MCT-Fett zus\u00e4tzlich auch langkettige Fetts\u00e4uren. Diese Lebensmittel sind daher nur in begrenztem Ma\u00dfe einzusetzen.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF59": {
            "text": "Abb. 2. Symptome und Komplikationen der klassischen Galaktos\u00e4mie",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF60": {
            "text": "ist vor allem in pflanzlichen Lebensmitteln als Stachyose und Raffinose enthalten (z. B. in Sojabohnen, Erbsen und Bohnen). Raffinose ist ein Dreifachzucker aus Galaktose, Glukose und Fruktose. Stachyose wird aus Raffinose und einem weiteren Galaktosemolek\u00fcl gebildet. Beide Oligosaccharide k\u00f6nnen im menschlichen D\u00fcnndarm nicht gespalten werden. Theoretisch ist bei einer (Fehl-)Besiedelung Abb. 3. Auswahl geeigneter und ungeeigneter",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF61": {
            "text": "). Mit Ausnahme von Milch und Milchprodukten sind alle Grundnahrungsmittel ohne Einschr\u00e4nkung verwendbar. Als Ersatz f\u00fcr die Milch und Milchprodukte k\u00f6nnen Sojamilch (sofern keine Allergie gegen Sojaeiwei\u00df besteht), sowie diverse Getreidemilchen, wie etwa Hafermilch oder Reismilch, verwendet werden. Hartk\u00e4se, wie Gouda, Emmentaler und Gruyere, und Schnittk\u00e4se enthalten durch den Herstellungs-und Reifungsprozess nur noch wenig Galaktose und stellen somit geeignete Kalziumquellen dar. Laktosefreie Milchprodukte, welche neuerdings im Handel erh\u00e4ltlich sind, sind f\u00fcr Patienten mit Galaktos\u00e4mie gef\u00e4hrlich. Die enthaltene Laktose wird in diesen Produkten in Glukose und Galaktose gespalten, aber nicht eliminiert. Diese Produkte sind somit ausschlie\u00dflich f\u00fcr Personen mit Laktoseintoleranz geeignet. Auch andere industriell gefertigte Lebensmittel k\u00f6nnen Laktose in versteckter Form enthalten. Dies ist z. B. bei verschiedenen Brotsorten, Kartoffelprodukten, sowie Wurstwaren, M\u00fcslimischungen, Gew\u00fcrzmischungen, Margarinen und S\u00fc\u00dfstofftabletten m\u00f6glich. In manchen S\u00fc\u00dfigkeiten kann Laktose in Form von Laktit (E 966) enthalten sein. Auch Medikamente und Mineralstoff-und Vitaminpr\u00e4parate k\u00f6nnen Laktose enthalten. Um eine ungewollte Laktose-, bzw. Galaktosezufuhr zu vermeiden, sollten daher keine Produkte, deren Zutaten unbekannt sind, verwendet werden. Eine gro\u00dfe Erleichterung bei der Suche nach geeigneten Lebensmitteln stellten die bisher j\u00e4hrlich aktualisierten Lebensmittellisten der Selbsthilfegruppen dar. Seit November 2005 gilt in der EU eine Kennzeichnungspflicht f\u00fcr alle laktoseh\u00e4ltigen Produkte, daher ist die Aktualisierung der Lebensmittellisten eingestellt worden. Bei Einhaltung einer strengen Di\u00e4t kann mit einer t\u00e4glichen Galaktoseaufnahme von 100 mg/d gerechnet werden",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF62": {
            "text": "Da Milch und daraus hergestellte Produkte die wichtigsten Kalziumlieferanten darstellen, sollte ein besonderes Augenmerk auf die Bedarfsdeckung dieses Mineralstoffs gelegt werden. Eine ausreichende Zufuhr ist gew\u00e4hrleistet, solange galaktosefreie S\u00e4uglingsmilchen gef\u00fcttert werden. Ab dem Kleinkindalter kann die ausreichende Zufuhr problematisch werden. Neben kalziumangereicherten Lebensmitteln (z. B. Sojaprodukte) und kalziumreichen Mineralw\u00e4ssern (> 300 mg Kalzium pro Liter) stellen gut ausgereifte Hartk\u00e4sesorten, wie Gouda, Emmentaler und Gruyere, und Schnittk\u00e4se wich-tige Kalziumquellen dar. Reichen diese f\u00fcr die optimale Versorgung nicht aus, sollte Kalzium substituiert werden.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF63": {
            "text": "Fruktose ist eine wichtige Kohlenhydratquelle, in westlichen L\u00e4ndern liegt die t\u00e4gliche Zufuhr bei Erwachsenen bei etwa 100 g. Der Abbau von Fruktose l\u00e4uft im Wesentlichen in Leber, Niere und D\u00fcnndarm ab, daneben spielt auch noch das Fettgewebe eine gewisse Rolle. Patienten mit St\u00f6rungen im Fruktose-Stoffwechsel entwickeln klinische Symptome erst nach Aufnahme von fruktose-bzw. saccharosehaltigen Nahrungsmitteln, d. h. beim S\u00e4ugling im Allgemeinen nach Einf\u00fchrung der Beikost. Akutsymptome bei der heredit\u00e4ren Fruktoseintoleranz entsprechen denen der Hypoglyk\u00e4mie, chronische Symptome \u00e4hneln denen einer progredienten Lebererkrankung (siehe Abb. 1). Angeborene St\u00f6rungen im Fruktose-Stoffwechsel beruhen auf Enzymdefekten in diesem Stoffwechselweg und m\u00fcssen streng von der Fruktosemalabsorption unterschieden werden, auf die in diesem Kapitel nicht n\u00e4her eingegangen wird (siehe dazu Kapitel 15.5). Im Fruktose-Stoffwechsel sind zwei angeborene St\u00f6rungen bekannt (siehe Abb. 1): 1) die essentielle Fruktosurie, eine harmlose Anomalie, bei der nach Aufnahme fruktosehaltiger Nahrungsmittel Fruktose im Harn nachweisbar ist, und die durch eine Fruktokinase-Defizienz entsteht; 2) die heredit\u00e4re Fruktoseintoleranz, wichtigste Krankheit des Umbaus von Fruktose, die durch eine Defizienz der Aldolase B verursacht wird. Auch andere Enzyme sind an der Umwandlung von Fruktose beteiligt, werden aber nicht streng als Fruktose-Stoffwechselst\u00f6rungen bezeichnet (z. B. Sorbitoldehydrogenase Defizienz, Fruktose-1,6-Bisphosphatase Defizienz).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF64": {
            "text": "im Harn zuf\u00e4llig entdeckt wird. Sie wird durch einen Mangel an Fruktokinase verursacht (siehe Abb. 2). Als Folge davon werden bis zu 20 % der mit der Nahrung aufgenommenen Fruktose als 23.14 Fruktosestoffwechselst\u00f6rungen D. Karall, B. Meisinger, G. Grissenauer und S. Scholl-B\u00fcrgi Abb. 1. Klinische Zeichen bei heredit\u00e4rer Fruktoseintoleranz Abb. 2. Fruktose-Stoffwechsel in der Leber (nach Scholl, 2002) Fruktose-Stoffwechsel solche im Harn ausgeschieden, der Rest wird \u00fcber einen langsameren Stoffwechselweg (Umwandlung in Fruktose-6-Phosphat durch Hexokinase in Fettgewebe und Muskel) abgebaut. Die H\u00e4ufigkeit wird mit 1 : 130.000 gesch\u00e4tzt, da es sich aber um eine asymptomatische, nicht therapiebed\u00fcrftige Ver\u00e4nderung handelt, ist sie wahrscheinlich h\u00e4ufiger",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF65": {
            "text": "nen Kinder. Sie lehnen Obst, S\u00e4fte, S\u00fc\u00dfigkeiten und dergleichen ab (siehe Abb. 3).3.3. Therapie der heredit\u00e4ren FruktoseintoleranzDie Therapie der heredit\u00e4ren Fruktoseintoleranz liegt in der Vermeidung bzw. Reduktion der mit der Nahrung aufgenommenen Fruktose.Muttermilch und S\u00e4uglingsanfangsnahrungen enthalten keine Fruktosequellen, daher treten die ersten Krankheitsymptome mit Einf\u00fchrung der Beikost oder Gabe von saccharosehaltigen S\u00e4uglingsmilchen auf. Bei bekannter genetischer Disposition sollte die Ern\u00e4hrung in den ersten sechs Lebensmonaten fruktosefrei sein, dann kann je nach individueller Vertr\u00e4glichkeit Fruktose in kleinen Mengen probatorisch gegeben werden. Milch und Milchprodukte ohne Zucker-, Frucht-oder Nussanteil Eier Fleisch, Fisch und Gefl\u00fcgel in reiner Form (cave: Wurst, besonders fettarme W\u00fcrste, Gep\u00f6keltes und \u00e4hnliches k\u00f6nnen Fruktose enthalten) Fette aller Art (da vorwiegend tierische Lebensmittel den t\u00e4glichen Speiseplan abdecken, sollte auf eine ausreichende Zufuhr essentieller Fetts\u00e4uren durch die Verwendung hochwertiger pflanzlicher \u00d6le geachtet werden) Glukose kann zum S\u00fc\u00dfen diverser Speisen und Getr\u00e4nke verwendet werden. Da Kinder mit heredit\u00e4rer Fruktoseintoleranz von Natur aus eine nat\u00fcrliche Abneigung gegen S\u00fc\u00dfes entwickeln, sollte nur im Bedarfsfall und nicht generell ges\u00fc\u00dft werden.sie als Nahrung und produziert Gase (Ursache f\u00fcr Bl\u00e4hungen bei H\u00fclsenfr\u00fcchtekonsum). Raffinose aus Zuckerr\u00fcben sammelt sich bei der Verarbeitung zu Zucker in der Melasse an. Aus dem Darm wird Raffinose so gut wie nicht aufgenommen, so dass sie bei der heredit\u00e4ren Fruktoseintoleranz keine Rolle spielt. Verbaskose und Stachyose sind beides Polysaccharide, die ebenfalls haupts\u00e4chlich in H\u00fclsenfr\u00fcchten vorkommen, sie werden generell nicht als S\u00fc\u00dfungsmittel verwendet. Es ist nicht ganz gekl\u00e4rt, ob der menschliche Orga-nismus diese Polysaccharide \u00fcberhaupt verstoffwechseln kann. H\u00fclsenfr\u00fcchte geh\u00f6ren also bei der heredit\u00e4ren Fruktoseintoleranz zu den \"bedingt geeigneten Lebensmitteln\", die im Rahmen der erlaubten Fruktosemengen in kleinen Portionen m\u00f6glich sind.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF66": {
            "text": "sorbithaltigen L\u00f6sungen ist heutzutage obsolet. Da die heredit\u00e4re Fruktoseintoleranz aufgrund der selbstgesteuerten Vermeidung von Fruktose-Zufuhr zu einer normalen Entwicklung, Gesundheit und Lebenserwartung f\u00fchrt, ist die Diagnose bei Patienten oft nicht bekannt. Hohe i. v.-Zufuhr von Fruktose, z. B. fr\u00fcher bei Operationen, nach Unf\u00e4llen, f\u00fchrt bei diesen Menschen zu fatalen akuten Leberzellnekrosen, Nierenversagen und einer ernsten metabolischen Azidose. Fruktose-Infusionen bieten keinen Vorteil und habenunabh\u00e4ngig von der Indikation -keinen Raum in der Infusionstherapie mehr (Cox, 1993)!3.4. Differentialdiagnosen bei heredit\u00e4rerFruktoseintoleranz Mangel), im Jugendalter auch als Morbus Wilson, Leuk\u00e4mie oder Wachstumsst\u00f6rung fehldiagnostiziert worden(Steinmann et al., 2006).Eine Fruktosurie ist nicht spezifisch f\u00fcr Fruktosestoffwechselst\u00f6rungen, sondern unspezifsches Zeichen einer Lebersch\u00e4digung, wie sie z. B. bei Tyrosin\u00e4mie Typ I vorliegt.Eine Fruktosemalabsorption kann \u00e4hnliche abdominelle Symptome aufweisen, ist aber klar von der heredit\u00e4ren Fruktoseintoleranz zu trennen (siehe dazu Kapitel 15.5). Da die Diagnose der Fruktosemalabsorption \u00fcber einen Atemtest nach Fruktosegabe (!) gestellt wird, muss vor dem Test das Vorliegen einer heredit\u00e4ren Fruktoseintoleranz ausgeschlossen sein.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF67": {
            "text": "Die Gruppe der Leberglykogenosen umfasst die Glykogenose Typ I, III, IV, VI, IX und 0. Die gemeinsamen Symptome der Typen I, III, VI und IX im Kindesalter sind Hypoglyk\u00e4mieneigung, Hepatomegalie und Minderwuchs. Davon ist die GSD I die schwerste Form, weil sie sowohl den Glykogenabbau als auch die Glukoneogenese betrifft. Patienten mit GSD III haben eine kombinierte Hepato-, Myo-und Kardiomyopathie. Bei GSD IV steht das progrediente Leberversagen mit Zirrhose im Vordergrund. Die hepatischen Formen der GSD VI und IX (fr\u00fcher auch als VIa oder VIII bezeichnet) sind die mildesten 23.15 Glykogenspeicherkrankheiten D. Karall, G. Grissenauer, B. Meisinger und S. Scholl-B\u00fcrgi Abb. 1. Glykogen-Stoffwechsel und Glykolyse. Die r\u00f6mischen Ziffern bezeichnen die Enzyme, die Leber-(kursiv), bzw. Muskelglykogenspeicherkrankheiten (nicht kursiv) verursachen (aus Smit et al., 2006). Formen, meist ist die Hypoglyk\u00e4mieneigung gering, die Hepatomegalie mit zunehmendem Lebensalter regredient, die Betroffenen erreichen eine normale K\u00f6rpergr\u00f6\u00dfe. Bei GSD 0 steht eine im S\u00e4uglingsalter und der fr\u00fchen Kindheit ausgepr\u00e4gte Hypoglyk\u00e4mieneigung mit Ketose bei unerwarteter postprandialer Hyperglyk\u00e4mie und -laktat\u00e4mie im Vordergrund. 2.1. Glykogenspeicherkrankheit Typ I (Morbus van Gierke) Die erstmals von van Gierke beschriebene Glykogenose Typ I umfasst inzwischen die Glykogenose Typ Ia (Mangel der katalytischen Untereinheit der Glukose-6-Phosphatase) und die Glykogenose Typ I non a (= GSD Ib-Id). Glykogenose Typ Ib wird durch Mangel an der im endoplasmatischen Retikulum (ER) gelegenen Glukose-6-Phosphat-Translokase verursacht, \u00fcber die Existenz bzw. Bedeutung der GSD Ic (Mangel an ER Phosphat-Translokase) und GSD Id (Mangel an ER Glukose-Transporter) als eigene Identit\u00e4ten wird noch kontroversiell diskutiert (Veigha-da-Cunha et al., 2000; Chen et al., 2008). F\u00fcr eine GSD I verd\u00e4chtige Symptome sind das gemeinsame Vorliegen von vorgew\u00f6lbtem Abdomen mit Hepatomegalie, Stammfettsucht, Puppengesicht, hypotropher Muskulatur und Tabelle 1. Einteilung der Glykogenspeicherkrankheiten",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF68": {
            "text": "Abb. 2 a, b, c. Klinisches Vollbild der h\u00e4ufigsten Glykogenose (GSD I, Morbus van Gierke) mit Hepatomegalie, Stammfettsucht, Puppengesicht, Wachstumsverz\u00f6gerung, myopathischem Habitus. Abb. 2 a. Bub im Alter von 6 Monaten im Jahr 1977, Abb. 2 b. M\u00e4dchen im Alter von 7 Jahren im Jahr 1971. Bei den rezenteren Patienten sind mit Verbesserung der Ern\u00e4hrungstherapie die klinisch auff\u00e4lligen Merkmale kaum sichtbar: siehe Abb. 2 c. Bub im Alter von 5 Jahren im Jahr 2008. Vorliegen einer chronischen Erkrankung mit einer Progredienz unterstreicht bei GSD I die Notwendigkeit von regelm\u00e4\u00dfigen Kontrollen auch im Erwachsenenalter (Leberadenome, Nierenfunktion). 2.2. Glykogenspeicherkrankheit Typ III und Typ VI bzw. IX Die Glykogenosen Typ III und Typ VI/IX sind durch eine ausgepr\u00e4gte Hepatomegalie mit intermittierender Transaminasen-und Kreatinkinase-Erh\u00f6hung gekennzeichnet. Die Harns\u00e4ure-und Laktat-Konzentrationen im Plasma sind normal. Die Neigung zu Hypoglyk\u00e4mien ist meist geringer als bei GSD I. Die Einlagerung von Glykogen kann nicht nur die Leber, sondern auch das Herz (Kardiomyopathie) und den Muskel (Myopathie) betreffen. Die Prognose ist abgesehen von auftretenden kardialen Komplikationen gut. Da die Glukoneogenese intakt ist, kann eine proteinreiche Ern\u00e4hrung zur Vermeidung von Hypoglyk\u00e4mien versucht werden",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF69": {
            "text": "Im Ruhezustand verwertet das Muskelgewebe haupts\u00e4chlich Fetts\u00e4uren. Bei m\u00e4\u00dfiger Belastung greift es zus\u00e4tzlich auf Energie aus Blutglukose, die aus Leberglykogen mobilisiert wird, zur\u00fcck. Bei Maximalbelastung ist die Hauptenergiequelle f\u00fcr das Muskelgewebe die anaerobe Glykolyse gefolgt vom Muskelglykogenabbau. Ersch\u00f6pfung bzw. Leistungsintoleranz tritt ein, wenn die Reserven aufgebraucht sind, so dass Enzymdefekte, die den Muskelglykogenabbau betreffen die muskul\u00e4re Funktion beeintr\u00e4chtigen. Die Glykogenose Typ V ist gekennzeichnet durch Belastungsintoleranz mit Myalgien, Steifheit oder Schw\u00e4che und schmerzhaften Kr\u00e4mpfen der belasteten Muskulatur. Die Symptome sistieren bei Ruhe. Eine m\u00e4\u00dfige Belastung wird von diesen Patienten meist gut toleriert, kurze intensive isometrische oder Dauerbelastung nicht. Etwa die H\u00e4lfte der Betroffenen berichten von Episoden mit Myoglobinurie. Beim Erwachsenen ist damit die GSD V nach dem Mangel an Carnitin-Palmitoyl-Transferase II die h\u00e4ufigste Ursache einer Myoglobinurie. Die Elektromyographie kann unauff\u00e4llig oder unspezifisch myopathisch sein, in kontrahierten Muskeln zeigt sich jedoch ein fehlendes Signal. Die Kreatinkinase ist auch in Ruhe erh\u00f6ht. Die Therapie beschr\u00e4nkt sich auf das Vermeiden anaerober Belastung, orale Sucrose (= Saccharose = Kris-tallzucker) kann als Substrat f\u00fcr die Glykolyse vor Belastung gegeben werden -Sucrose wird rasch in Fruktose und Glukose gespalten und umgeht so den Stoffwechselblock bei GSD V.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF70": {
            "text": "Bei entsprechendem klinischem Verdacht und laborchemischen Befunden (siehe Tabelle 2) sollte eine Bestimmung der Enzymaktivit\u00e4t und zur Vervollst\u00e4ndigung eine molekulargenetische Best\u00e4tigung erfolgen. Die fehlenden Enzyme k\u00f6nnen bei Leber-und bei Muskelglykogenosen fast alle in Blutzellen (Erythrozyten Abb. 3 a. Charakteristisches EKG (50 mm/s und 10 mm/ mV; verk\u00fcrzte PQ-Zeit, augepr\u00e4gte linksventrikul\u00e4re Hypertrophiezeichen) im Alter von 5 Monaten Abb. 3 b. Thorax-R\u00f6ntgenbild (ausgepr\u00e4gte Kardiomegalie und -pathie) im Alter von 7 Monaten bei einem Patienten mit Glykogenose Typ II (Morbus Pompe)",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF71": {
            "text": "Biochemische Befunde bei Leber-Glykogenosen Typ Glukose Laktat Triglyzeride Harns\u00e4ure Transaminasen Besonderheiten VIII/IX Phosphorylase-B-Kinase Leukozyten, Erythrozyten, (Leber, Muskel) Tabelle 3. Enzymatische Best\u00e4tigung bei Glykogenosen ler. Eine Nierenbeteiligung fehlt, auch Langzeitkomplikationen sind wesentlich seltener und weniger schwerwiegend.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF72": {
            "text": "Bei der Glykogenose Typ II ist seit 2001 eine Enzymersatztherapie zugelassen(Van den Hout  et al., 2004;Kishnani et al., 2006). Das Enzym wird in 2-w\u00f6chentlichen Abst\u00e4nden intraven\u00f6s verabreicht. Inaktivierende Antik\u00f6rper werden nur sehr selten nachgewiesen. Internationale Expertengruppen erarbeiten aktuell Therapie-Indikationen und auch Abbruchkriterien, da die Therapiekosten sehr hoch sind.Kreatin und Kreatinphosphat werden in konstanten Mengen durch eine nicht enzymatische chemische Zyklisierungsreaktion zu Kreatinin umgewandelt, das nicht weiter metabolisiert und unver\u00e4ndert im Urin ausgeschieden wird. Die t\u00e4gliche Ausscheidung von Kreatinin im Urin betr\u00e4gt ungef\u00e4hr 3 % des gesamten K\u00f6rperkreatins und gibt somit Aufschluss \u00fcber die in Muskulatur und Gehirn gebundene Menge an Kreatin und Kreatinphosphat.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF73": {
            "text": "Kreatintransporter-[SLC6A8]-Defekt) (St\u00f6ckler-Ipsiroglu et al., 2006). Klinisch manifestieren sich all drei prim\u00e4ren Kreatinstoffwechselst\u00f6rungen mit mentaler Retardierung und Epilepsie. Bei GAMT-Defizienz geh\u00f6ren auch schwere extrapyramidale Bewegungsst\u00f6rungen und in der Magnetresonanztomographie (MRT) sichtbare Signalver\u00e4nde-rungen in den Basalganglien (globus pallidus) zum Bild. Dar\u00fcberhinaus k\u00f6nnen Patienten mit GAMT-Defizienz eine schwere therapieresistente Epilepsie entwickeln. GAMT-Defizienz ist daher unter den prim\u00e4ren Kreatinstoffwechselst\u00f6rungen die Erkrankung mit dem schwersten klinischen Verlauf (Mercimek-Mahmutoglu et al., 2006). Die zerebrale Kreatindefizienz ist der den Kreatinstoffwechselst\u00f6rungen gemeinsame biochemische Befund. Man kann die zerebrale Kreatindefizienz mittels in vivo Protonen-Magnetresonanzspektroskopie (MRS) erkennen. W\u00e4hrend alle anderen in der Protonen-MRS sichtbaren Metabolite im Gehirn (N-Azetylaspartat, Cholin und myoInnositol) weitgehend unver\u00e4ndert sind, fehlt das normalerweise in hohen Konzentrationen vorhandene Kreatin v\u00f6llig. Der erniedrigte Kreatingehalt im Gehirn geht mit einer Erniedrigung von Kreatinphosphat einher. Die ATP Produktion selbst ist nicht beeintr\u00e4chtigt, so dass es lediglich zu einer mangelnden Speicherungsf\u00e4higkeit des \u00fcber ATP vermittelten energiereichen Phosphates kommt.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF74": {
            "text": "Bei bestimmten neurodegenerativen Erkrankungen (Amyotrophische Lateralsklerose (ALS), Morbus Huntington, Morbus Parkinson, Morbus Alzheimer) ist der Energiestoffwechsel sekund\u00e4r beeintr\u00e4chtigt, und es ist daher naheliegend, auch bei diesen Erkrankungen den therapeutischen Effekt von Kreatin zu explorieren. Im ALS (SOD1) Maus Modell f\u00fchrt die Kreatinsubstitution zu einer Verl\u00e4ngerung der \u00dcberlebenszeit der Tiere. Im klinischen Versuch konnte dieser Effekt jedoch nicht reproduziert werden. \u00c4hnliche erfolgversprechende Resultate konnten in experimentellen Tiermodellen f\u00fcr Morbus Huntington und Morbus Parkinson gefunden werden. Auch diese Resultate konn-ten bisher im klinischen Versuch nicht reproduziert werden. Auch bei zerebraler Isch\u00e4mie konnte im Tierversuch eine neuroprotektive Wirkung von Kreatin nachgewiesen werden. Bisher sind keine Ergebnisse von klinischen Studien bekannt, die einen solchen Effekt auch beim Menschen untersucht haben",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF75": {
            "text": "Orale Kreatinsupplementierung f\u00fchrt in der Muskulatur zu einer 20 -30 %igen Erh\u00f6hung des Gesamtkreatingehaltes, zu einer Erh\u00f6hung des Kreatinphosphatgehaltes und zu einer Verbesserung der Muskelkontraktilit\u00e4t. Aus diesem Grund wird Kreatin im Leistungssport eingesetzt. Kurzfristige hochdosierte Kreatinsupplementierung f\u00fchrt haupts\u00e4chlich zu einer Verbesserung der kurzfristigen, hochintensiven Muskelleistung (z. B. Sprintlaufen), w\u00e4hrend es in Ausdauersportarten weniger Effekt zeigt. Langfristige Kreatinsupplementierung zusammen mit Muskeltraining f\u00fchrt verglichen mit Muskeltraining alleine zu einer rascheren Verbesserung von Inaktivit\u00e4tsatrophien. Kreatin hat daher auch einen m\u00f6glichen Stellenwert in der Rehabilitationsmedizin. Die in der Sportund Rehabilitationsmedizin \u00fcbliche Verabreichung von Kreatin gliedert sich in eine S\u00e4ttigungsphase mit 15 -20 g Kreatin-Monohydrat pro Tag \u00fcber 4 -7 Tage, gefolgt von einer Erhaltungsphase mit 2 -5 g pro Tag. Da bei langdauernder Zufuhr von Kreatin dessen ergogene Wirkung nachl\u00e4sst, werden zur Erhaltung der optimalen Wirkung mehrmonatige Auswaschphasen empfohlen",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF76": {
            "text": "Kreatin-Monohydrat ist als Nahrungssupplement zugelassen. Nahrungssupplemente sind im Allgemeinen als konzentrierte nat\u00fcrliche Bestandteile der Ern\u00e4hrung definiert, die bei Einnahme einen physiologisch nutritiven Effekt haben. Bei den oben genannten Anwendungen wird Kreatin jedoch nicht verabreicht, um einen physiologischen Effekt zu erreichen. Vielmehr wird Kreatin in supraphysiologischen Dosen in der Absicht, einen Krankheitszustand zu behandeln, verabreicht. In diesem Sinne ist Kreatin als Heilmittel (Medikament) zu sehen. Im Vergleich zu Nahrungssupplementen ist die Zulassung von Medikamenten weitaus strengeren Vorschriften unterworfen. Die Zulassung von Kreatin als Nahrungssupplement steht daher nicht im Einklang mit dessen Anwendung als Medikament. Die fehlende Zulassung von Kreatin als Heilmittel hat den Nachteil, dass es keine ausreichenden Qualit\u00e4tskontrollen hinsichtlich Reinheit der Substanz gibt und wenig \u00fcber Bioverf\u00fcgbarkeit, optimale Dosierung und Nebenwirkungen bekannt ist.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF77": {
            "text": "Der Multiple Carboxylase-Defekt wird h\u00e4ufig schon im Neugeborenenalter manifest und zeigt sich laborchemisch mit massiven Lactat-und Pyruvatvermehrungen, extremer Ketoacidose, oft auch gekoppelt mit einer Hyperammon\u00e4mie (im Gegensatz zum Biotinidase-Mangel), klinisch mit Erbrechen, Dehydratation, Tachypnoe, Lethargie und Kr\u00e4mpfen. Sp\u00e4ter folgen Keratokonjunktivitis, Alopezie, Leukopenie mit In fekt anf\u00e4lligkeit und in schweren F\u00e4llen auch Akusticus-und/oder Opticus-Atrophie. Im Gegensatz dazu bilden sich klinische Symptome beim Biotinidase-Mangel in der Regel erst im sp\u00e4teren S\u00e4uglingsalter aus und auch dann nur, wenn die Enzymaktivit\u00e4t unter 10 % der von Stoffwechselgesunden liegt. Zuerst sind Seborrh\u00f6 und n\u00e4ssende Exantheme, Alopezie, zu beobachten, dann folgen Ern\u00e4hrungsschwierigkeiten (Erbrechen, Dehydratation), Lactatacidose, Muskelhypotonie, Ataxien, Keratokonjunktivitis, Leukopenie und bei schweren F\u00e4llen Akusticus-und/oder Opticus-Atrophie sowie Kr\u00e4mpfe.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF78": {
            "text": "Es sind dies die Methylcrotonylglycinurie (OMIM 210200), die Propionacid\u00e4mie (OMIM 606054, 232000, 232050), Defekte des Pyruvat-Stoffwechsels (z. B. Pyruvatcarboxylase-Mangel [OMIM 266150] oder Pyruvatdehydrogenase-Defekte) und der Acetyl-CoA-Carboxylase-Mangel (OMIM 200350). Aliment\u00e4r bedingte Biotin-Mangelzust\u00e4nde sind sehr selten (z. B. nach reichlichem Genuss von rohem Eiereiwei\u00df).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": [
        {
            "text": "Anwendungsbereich Ref.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Substanz"
        },
        {
            "text": "Mitochondriale Myopathien (Komura et al., 2003; Tarnopolsky et al., 1997; Klopstock et al., 1999) Auff\u00fcllung der Energiespeicher -100 -200 mg/kg/d bzw.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 26,
                    "end": 47,
                    "text": "(Komura et al., 2003;",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 48,
                    "end": 73,
                    "text": "Tarnopolsky et al., 1997;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 74,
                    "end": 97,
                    "text": "Klopstock et al., 1999)",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Wirkprinzip Nebenwirkung Dosierungsbereich Kreatin"
        },
        {
            "text": "Kearns-Sayre-Syndrom (Pineda et al., 2006) Supplementierung, sekund\u00e4rer Fols\u00e4uremangel -2,5 mg/kg/d Folins\u00e4ure Thiamin alle Mitochondriopathien (Marriage et al., 2003; Lou, 1981) Kofaktor von PDHC (E1) -z. B. 50 -300 mg/d Coenzym Q 10 alle Mitochondriopathien , Marriage et al., 2003 Antioxidans, Elekt-ntioxidans, Elektronentransporter leichte gastro-intestinale Symptome 5 -20 mg/kg/d bzw. 30 -400 mg/d",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 21,
                    "end": 42,
                    "text": "(Pineda et al., 2006)",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 144,
                    "end": 167,
                    "text": "(Marriage et al., 2003;",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 168,
                    "end": 178,
                    "text": "Lou, 1981)",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 260,
                    "end": 283,
                    "text": ", Marriage et al., 2003",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fols\u00e4ure"
        },
        {
            "text": "alle Mitochondriopathien (Gold et al., 2001) Antioxidans, Elekt-Elektronenakzeptor bei h\u00f6heren Dosen (> 5 g) Diarrh\u00f6 25 mg/kg/d bzw. 250 -4.000 mg/d Vitamin K 3 alle Mitochondriopathien (Eleff et al., 1984; Toscano et al., 1995) Antioxidans, Elektronenakzeptor Hypoglyk\u00e4mie, Hypertriglyzerid\u00e4mie) zu vermeiden (Goldberg et al., 1993) .6.1 Therapie der Glykogenose Typ I Die Lebenserwartung bei GSD I hat deutlich zugenommen, allerdings bedingt die relative Seltenheit, dass nur wenige Zentren sich umfassend mit gro\u00dfen Patientengruppen besch\u00e4ftigen. Da es eine gro\u00dfe Variation in Ern\u00e4hrungs-und pharmakologischer Therapie gibt und die Empfehlungen zum Teil sehr weit auseinandergehen, hat 1996 eine internationale Expertengruppe die Therapieoptionen evaluiert und Empfehlungen -besonders f\u00fcr die Langzeittherapie der Glykogenose Typ I, die die aufw\u00e4ndigste in der Stoffwechselkontrolle ist -abgegeben (Rake et al., 2003) . Das Ziel der Ern\u00e4hrungstherapie bei Glykogenose Typ I ist, das physiologische Gleichgewicht zwischen Glykogenolyse und Glukoneogenese so gut wie m\u00f6glich dem einer gesunden Person anzugleichen (Smit et al., 2006; Fernandes et al., 1988) .Die Kalorienzufuhr sollte zu 60 -65 % von Kohlenhydraten, zu 10 -15 % von Protein und der Rest durch Fett gedeckt sein. Der Fettanteil wird bevorzugt aus pflanzlichen \u00d6len mit hohem Anteil an unges\u00e4ttigten Fetts\u00e4uren gegeben. Unter anderem ist damit auch der Neigung zur Hypertriglyzerid\u00e4mie und Hypercholesterin\u00e4mie Rechnung getragen.Die aktuell empfohlene Therapie zur Vermeidung von Hypoglyk\u00e4mien besteht in der Zufuhr komplexer (schwer resorbierbarer) Kohlenhydrate, z. B. aus Vollkornprodukten, untertags und einer n\u00e4chtlichen Sondierung mit altersentsprechender Glukosezufuhr (z. B. 2 -4 mg/ kg/min beim Jugendlichen). H\u00e4ufige Mahlzeiten (z. B. im S\u00e4uglingsalter alle 2 bis 3 Stunden) mit oder ohne Zugabe von 1-2 g/kg KG ungekochter St\u00e4rke werden nach dem ersten Lebensjahr eingesetzt (vorher ist die pankreatische Amylase noch nicht vollst\u00e4ndig ausgereift; Hayde et al., 1990) .Die Hyperlaktat\u00e4mie wird durch Galaktose und Fruktose aus der Nahrung sowie durch Hypoglyk\u00e4mien induziert. Eine m\u00e4\u00dfige Hyperlaktat\u00e4mie (bis 2 -3 faches der oberen Norm) ist durchaus zul\u00e4ssig, weil Laktat als alternatives Energiesubstrat f\u00fcr das Gehirn fungieren kann, und so das Gehirn vor den Auswirkungen einer ausgepr\u00e4gten Hypoglyk\u00e4mie gesch\u00fctzt werden kann. Der Beitrag von Galaktose und Fruktose zur exzessiven Bildung von Laktat wird sehr stark diskutiert: Glukose-6-Phosphat kann auf biochemischen Wege aus beiden Zuckern entstehen, so dass in der Therapie eine gewisse Einschr\u00e4nkung der Zufuhr logisch scheint. Allerdings sind die Langzeitergebnisse sowohl in Zentren, die eine strenge Restriktion (unter 5 -10 g/d), wie in solchen, die (fast) keine Restriktion empfehlen, sehr \u00e4hnlich (Smit et al., 2006) , so dass kein Konsens \u00fcber die Zufuhr von Galaktose, Fruktose und Saccharose zur Vermeidung exzessiver Laktatproduktion existiert. Das Einf\u00fchren einer Sojabasierten Milch beim S\u00e4ugling anstatt Muttermilch ist nicht erforderlich (Rake et al., 2003) .Neben der Ern\u00e4hrungstherapie kann bei Glykogenose Typ I eine medikament\u00f6se Therapie erforderlich sein: mit Allopurinol bei Hyperurik\u00e4mie, mit Bikarbonat und Zitrat bei chronischer Azidose bzw. Laktat\u00e4mie und/oder Urolithiasis und Nephrokalzinose, mit Angiotensin Converting Enzyme-Hemmer bei Mikroalbuminurie bzw. Nephropathie sowie mit Vitaminen und Spurenelementen, Eisen, u. a. Bei Glykogenose Typ Ib kann die Neutropenie mit GCSF (granulocyte colony stimulating factor) therapiert werden. ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 25,
                    "end": 44,
                    "text": "(Gold et al., 2001)",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 159,
                    "end": 160,
                    "text": "3",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 186,
                    "end": 206,
                    "text": "(Eleff et al., 1984;",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 207,
                    "end": 228,
                    "text": "Toscano et al., 1995)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 310,
                    "end": 333,
                    "text": "(Goldberg et al., 1993)",
                    "ref_id": "BIBREF122"
                },
                {
                    "start": 901,
                    "end": 920,
                    "text": "(Rake et al., 2003)",
                    "ref_id": "BIBREF126"
                },
                {
                    "start": 1115,
                    "end": 1134,
                    "text": "(Smit et al., 2006;",
                    "ref_id": "BIBREF129"
                },
                {
                    "start": 1135,
                    "end": 1158,
                    "text": "Fernandes et al., 1988)",
                    "ref_id": "BIBREF121"
                },
                {
                    "start": 2025,
                    "end": 2044,
                    "text": "Hayde et al., 1990)",
                    "ref_id": "BIBREF123"
                },
                {
                    "start": 2840,
                    "end": 2859,
                    "text": "(Smit et al., 2006)",
                    "ref_id": "BIBREF129"
                },
                {
                    "start": 3089,
                    "end": 3108,
                    "text": "(Rake et al., 2003)",
                    "ref_id": "BIBREF126"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ascorbins\u00e4ure (Vitamin C)"
        },
        {
            "text": "Kreatin gelangt \u00fcber die Blutbahn zu den Hauptorganen seiner funktionellen Wirkung, Muskulatur und Gehirn. Kreatin wird in diese Organe \u00fcber einen aktiven Transport aufgenommen, der durch den X-chromosomalen Kreatintransporter (SLC6A8) vermittelt wird. Die Konzentrationen von Kreatin sind in der Muskulatur und im Gehirn um einen Faktor 100 h\u00f6her als im Blut. Der Kreatingehalt ist in der Skelettmuskulatur am h\u00f6chsten, in der Herzmuskulatur deutlich niedriger und am niedrigsten in der glatten Muskulatur.W\u00e4hrend der Ort der Bildung von Kreatin haupts\u00e4chlich in den viszeralen Organen liegt, erfolgt seine Speicherung und Utilisation im Gehirn und in der Muskulatur. Die Enzyme der Kreatinsynthese sind allerdings auch im Nervengewebe exprimiert, und ein geringes Ausma\u00df an Kreatinsynthese erfolgt daher auch im Gehirn selbst. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Kreatinutilisation"
        },
        {
            "text": "Kreatinstoffwechselst\u00f6rungen k\u00f6nnen als Gruppe durch erniedrigte zerebrale Kreatinkonzentrationen mittels in vivo Protonen-MRS erkannt werden. Im Einzelnen k\u00f6nnen diese Erkrankungen durch Untersuchung von Kreatin, Kreatinin und Guanidinoazetat im Urin erkannt werden. Erh\u00f6htes Guanidinoazetat ist pathognomonisch f\u00fcr GAMT-Defizienz, erniedrigtes Guanidinoazetat ist hinweisend auf AGAT-Defizienz. Eine erh\u00f6hte Kreatin zu Kreatinin Ratio legt den Verdacht auf einen Kreatintransporterdefekt nahe. Die konfirmatorische Diagnostik erfolgt mittels Genanalyse im Blut und kann weiter mittels Bestimmung der Enzym-/Transporteraktivit\u00e4ten in Fibroblasten untersucht werden .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostik"
        },
        {
            "text": "Das allen Kreatindefizienz Syndromen gemeinsame Therapieprinzip besteht in der Korrektur des zerebralen Kreatinmangels. Da bei GAMT-Defekt die Akkumulation von Guanidinoazetat ein zus\u00e4tzlicher pathogenetisch relevanter Faktor ist, m\u00fcssen auch therapeutische Ma\u00dfnahmen zur Korrektur der Guanidinoazetat-Akkumulation getroffen werden (St\u00f6ckler-Ipsiroglu et al., 2005) .Bei GAMT-und Bei Kreatintransporter-Defekt konnte bisher auch bei hochdosierter Gabe von Kreatin-Monohydrat keine Erh\u00f6hung der zerebralen Kreatinkonzentration beobachtet werden. Auch f\u00fcr eine klinische Verbesserung gibt es bisher keine \u00fcberzeugenden Anhaltspunkte. Da bei Kreatintransporter-Defekt die Enzyme der Kreatinsynthese (AGAT und GAMT) selbst nicht betroffen sind, und da diese beiden Enzyme, wenn auch nur in geringem Ausma\u00df, im Gehirn exprimiert sind, ist anzunehmen, dass durch hochdosierte Gabe der Ausgangssubstanzen f\u00fcr die Kreatinsynthese (Arginin und Glyzin) die intrazerebrale Kreatinsynthese hochreguliert werden kann. Die Supplementierung von Arginin und Glyzin k\u00f6nnte daher prinzipiell eine Therapiem\u00f6glichkeit f\u00fcr den Kreatintransporterdefekt darstellen. Die bisher publizierten Einzelbeobachtungen haben allerdings bisher keine eindeutigen Resultate gebracht (Chilosi et al., 2008; Fons et al., 2008) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 332,
                    "end": 365,
                    "text": "(St\u00f6ckler-Ipsiroglu et al., 2005)",
                    "ref_id": "BIBREF144"
                },
                {
                    "start": 371,
                    "end": 379,
                    "text": "GAMT-und",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1249,
                    "end": 1271,
                    "text": "(Chilosi et al., 2008;",
                    "ref_id": "BIBREF137"
                },
                {
                    "start": 1272,
                    "end": 1290,
                    "text": "Fons et al., 2008)",
                    "ref_id": "BIBREF138"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Therapie"
        },
        {
            "text": "Bei den wenigen bisher bekannten Patienten mit AGAT-Defizienz konnten unter Therapie deutliche Fortschritte in der psychomotorischen Entwicklung beobachtet werden. Der Effekt scheint umso gr\u00f6\u00dfer zu sein, je j\u00fcnger die Kinder bei Beginn der Therapie sind. Ein Kind, das bereits im Neugeborenenalter diagnostiziert und seit dem 4. Lebensmonat mit Kreatin behandelt wurde, hat sich bis zum Alter von 18 Monaten normal entwickelt (Battini et al., 2006) . Im Gegensatz",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 426,
                    "end": 448,
                    "text": "(Battini et al., 2006)",
                    "ref_id": "BIBREF136"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prognose"
        }
    ]
}