{
    "paper_id": "883fd6ad4d5e00ecebe1cfc26e8f470e8b2152d6",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": [
            {
                "first": "Roberto",
                "middle": [
                    "Alfonso"
                ],
                "last": "Accinelli",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Arianna",
                "middle": [],
                "last": "Portmannn-Baracco",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Mayte",
                "middle": [],
                "last": "Bryce-Alberti",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "J o u r n a l P r e -p r o o f Estimada Sra. Directora:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "En la carta que le dirigen a usted sobre nuestra revisi\u00f3n Propiedades antivirales y antiinflamatorias de ivermectina y su potencial uso en COVID-19 los autores invocan \"la pr\u00e1ctica de la ciencia responsable\" \u2026 \"ante la recomendaci\u00f3n de tratamientos\" \u2026de \"riesgo-beneficio\"\u2026 \"incierto. \" En el \u00faltimo p\u00e1rrafo de nuestra revisi\u00f3n escribimos que \"la evidencia sugiere que podr\u00eda actuar en las distintas fases de la enfermedad\", pero que \"es necesario realizar estudios controlados para poder demostrar\"lo. \uf05b1\uf05d",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Nuestro art\u00edculo fue presentado a Archivos de Bronconeumolog\u00eda el 9 de junio de este a\u00f1o y aceptado por los editores despu\u00e9s de la revisi\u00f3n por pares el 15 de dicho mes sin ninguna correcci\u00f3n. Consignaba todos los art\u00edculos que hab\u00eda sobre el tema. Los encargados de la edici\u00f3n de la versi\u00f3n final modificaron la referencia de Patel et Nosotros no hemos reparado en este cambio sino hasta preparar esta respuesta. Si entramos a ese doi no aparece el art\u00edculo y al preguntarles a los editores del NEJM nos han respondido que no pueden confirmar ni negar nada que no haya sido publicado pues el proceso es confidencial. Cuando nosotros enviamos nuestro manuscrito desconoc\u00edamos que la referencia 3 ser\u00eda retirada sin dejar huella. Los autores de la carta que respondemos hacen menci\u00f3n, como si fuera el que citamos, al art\u00edculo \"Ivermectin in COVID-19 Related Critical llness\" retirado del repositorio ssm.com [2] . Ambos trabajos usan data extra\u00edda de material recolectado por Surgisphere Corporation cuyo fundador es Sapan Desai, coautor de los mismos. \u00c9l, junto con A. Patel, M. Mehra y F. Ruschitzka publicaron en Lancet la investigaci\u00f3n \"Hydroxychloroquine or chloroquine with or without a macrolide for reatment of COVID-19: a multinational registry analysis\" en el que presentaban que estos medicamentos produc\u00edan mayor mortalidad, que motiv\u00f3 m\u00faltiples cr\u00edticas por tremendas fallas metodol\u00f3gicas que culminaron cuando los tres \u00faltimos enviaron un comentario a la revista, publicado el 5 de junio, [3] retract\u00e1ndose de su art\u00edculo debido a serias preocupaciones de la veracidad de la data con la que trabajaron. Ese mismo d\u00eda Lancet lo retir\u00f3. [4] El 25 de Junio el NEJM hace igual con \"Cardiovascular Disease, DrugTherapy, and Mortality in Covid-19\". [5] ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 324,
                    "end": 335,
                    "text": "de Patel et",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 908,
                    "end": 911,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 1503,
                    "end": 1506,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 1649,
                    "end": 1652,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 1757,
                    "end": 1760,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Antiviral and Anti-Inflammatory Properties of Ivermectin and Its Potential Use in Covid-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Portmann-Baracco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bryce-Alberti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Accinelli",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Propiedades antivirales y antiinflamatorias de ivermectina y su potencial uso en COVID-19",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "",
            "issn": "20",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.arbres.2020.06.011"
                ]
            }
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Ivermectin in COVID-19 Related critical illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Patel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Desai",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.2139/ssrn.3570270"
                ]
            }
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Retraction-Hydroxychloroquine or chloroquine with or without a macrolide for treatment of COVID-19: a multinational registry analysis [retraction of: Lancet",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Mehra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruschitzka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Patel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "RETRACTED: Hydroxychloroquine or chloroquine with or without a macrolide for treatment of COVID-19: a multinational registry analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Mehra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Desai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruschitzka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Patel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Retraction: Cardiovascular Disease, Drug Therapy, and Mortality in Covid-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Mehra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Desai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Henry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Patel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "382",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/NEJMoa2007621"
                ]
            }
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "al por N Engl J Med. 2020, http://dx.doi.org/10.1056/NEJMoa2001282. 5 citada por nosotros como Patel AN, Desai SS, Grainger DW, Mehra MR. (2020). \"Usefulness of Ivermectinin COVID-19 Illness\". Publicado el 19 de abril de 2020 (pre-impresi\u00f3n) (Patel et al. 2020). doi: 10.1056/NEJMoa2001282. 5.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}